<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>|  Micheledisalvo.com</title>
	<atom:link href="http://micheledisalvo.com/feed/" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link>http://micheledisalvo.com</link>
	<description>Blogger, writer, editorialista. Mi occupo di strategia della comunicazione.</description>
	<lastBuildDate>Mon, 25 Jan 2016 07:31:25 +0000</lastBuildDate>
	<language>en-US</language>
	<sy:updatePeriod>hourly</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>1</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=4.4.1</generator>
	<item>
		<title>Le cose che capisco (e quelle che non) sui diritti LGBT</title>
		<link>http://micheledisalvo.com/2016/01/Le-cose-che-capisco-non-sui-diritti-LGBT</link>
		<comments>http://micheledisalvo.com/2016/01/Le-cose-che-capisco-non-sui-diritti-LGBT#comments</comments>
		<pubDate>Mon, 25 Jan 2016 07:20:01 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Michele Di Salvo]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[diritti]]></category>
		<category><![CDATA[LGBT]]></category>
		<category><![CDATA[adozioni]]></category>
		<category><![CDATA[costituzione]]></category>
		<category><![CDATA[diritti civili]]></category>
		<category><![CDATA[Gay]]></category>
		<category><![CDATA[lgbt]]></category>
		<category><![CDATA[matrimoni]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://micheledisalvo.com/?p=3681</guid>
		<description><![CDATA[<p>Lo dico subito. Ci sono cose che comprendo e cose che non comprendo sul tema unioni civili, &#8220;matrimoni gay&#8221;, adozioni e affini del mondo LGBT. Credo [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="http://micheledisalvo.com/2016/01/Le-cose-che-capisco-non-sui-diritti-LGBT">Le cose che capisco (e quelle che non) sui diritti LGBT</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="http://micheledisalvo.com">|  Micheledisalvo.com</a>.</p>
]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<p lang="it-IT"><a href="http://micheledisalvo.com/wp-content/uploads/2015/08/lgbt1.jpg"><img class=" size-medium wp-image-3687 alignleft" src="http://micheledisalvo.com/wp-content/uploads/2015/08/lgbt1-300x122.jpg" alt="lgbt" width="300" height="122" srcset="http://micheledisalvo.com/wp-content/uploads/2015/08/lgbt1-300x122.jpg 300w, http://micheledisalvo.com/wp-content/uploads/2015/08/lgbt1-260x106.jpg 260w, http://micheledisalvo.com/wp-content/uploads/2015/08/lgbt1-150x61.jpg 150w, http://micheledisalvo.com/wp-content/uploads/2015/08/lgbt1.jpg 492w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a>Lo dico subito. Ci sono cose che comprendo e cose che non comprendo sul tema unioni civili, &#8220;matrimoni gay&#8221;, adozioni e affini del mondo LGBT. Credo come me molte persone. E questo è un bene. Perché non è detto che si abbia una posizione su tutto e tutti sempre, e perché ammettere di &#8220;non comprendere&#8221; è la base &#8220;per farsi spiegare&#8221; le cose.<br />
Parto da alcuni assunti però, alcune considerazioni che considero mie convinzioni. Diciamo così una sorta di &#8220;base&#8221; su cui costruire il ragionamento e un confronto.<br />
Intanto io sono cattolico. Di quei cattolici che però considerano la propria fede una cosa soggettiva, che con valori precisi determina solo ed unicamente la morale e l&#8217;etica personale: un po&#8217; come dire &#8220;di certe cose rendi conto alla tua coscienza&#8221;. E dato che non credo ad una &#8220;coscienza collettiva&#8221; questo mi impone anche un secondo credo, quasi altrettanto religioso: un senso profondo e radicale della laicità dello Stato. Se così non fosse non potrebbero esserci &#8220;libertà di differenza&#8221; in un teorico paese confessionale. E non ne faccio affatto una questione di &#8220;quale sia la confessione&#8221; religiosa.<br />
Per essere chiari, io non uccido perché è la legge che me lo vieta, non uccido perché è uno dei precetti della mia fede, e non uccido perché se tutti cominciassimo a uccidere non esisterebbe una società. Ma non ucciderei anche se il codice penale lo consentisse (perché me lo vieterebbe il mio credo) ma non potrei imporre ad altri di non farlo se fosse legale, se non lavorando per far cambiare la legge, ma non sulla base della mia religione, ma per il terzo principio di buon senso, ovvero “perché se tutti cominciassimo a uccidere non esisterebbe una società.”<br />
Tutto questo va chiarito perché altrimenti molte delle &#8220;cose che comprendo e che non comprendo&#8221; non sarebbero chiare, sia nella sostanza che nella forma.</p>
<p>Ho letto e sentito molte cavolate dette da sedicenti cattolici che in nome di una fede propugnano e si oppongono a dei diritti. È un&#8217;aberrazione, senza mezzi termini. Ricorriamo alla fede per giustificare scelte e posizioni che non stanno insieme né in piedi da sole.<br />
A me non risulta che Gesù abbia mai detto &#8220;siete tutti fratelli&#8230; tranne i gay e le lesbiche&#8221; né siete &#8220;tutti figli miei, ma i gay un po&#8217; meno&#8221; oppure &#8220;amatevi gli uni gli altri come io ho amato voi, ma dato che non tollero i gay, in mio nome trattateli come minorati&#8221;. O qualcosa del tipo &#8220;dove sono due o tre riuniti nel mio nome io sono tra loro, a patto che siano tutti etero&#8230;&#8221; o anche &#8220;questo è il mio corpo, prendete e mangiatene tutti, tranne i gay e le lesbiche&#8221;.<br />
Per cui a me la privazione di alcuni sacramenti o posizioni che vedano &#8220;alcuno dei mie fratelli&#8221; messi in una &#8220;casta inferiore&#8221; non vanno proprio giù. Intanto per una questione di etica e morale soggettiva, e poi perché &#8220;non vi azzardate a usare la mia fede per i vostri sporchi comodi&#8221; (e qualcosina del genere la disse anche quel Gesù di cui prima).</p>
<p>Detto questo – sul piano soggettivo, personale e individuale – veniamo alla questione laica, e quindi che dovrebbe invece riguardare lo Stato, le cui leggi si fondano e non possono essere in contrasto con la Costituzione. E vi assicuro che io la Costituzione l&#8217;ho letta. E mi sono sforzato, e applicato molto, nel cercare la più infida interpretazione che potesse indicarmi come precetto che &#8220;Tutti i cittadini hanno pari dignità sociale e sono eguali davanti alla legge, senza distinzione di sesso, di razza, di lingua, di religione, di opinioni politiche, di condizioni personali e sociali&#8230;tranne i gay e le lesbiche&#8230;&#8221; (a dire il vero la costituzione parla solo di persone e cittadini, mai di &#8220;uomini e donne&#8221; come soggetti distinti o &#8220;unici&#8221; – e tutti gli altri fuori!).<br />
Ma la mia Costituzione – nella parte in cui, è bene ricordarlo, nessuno ha mai voluto intervenire per modificarla – dice con chiarezza – quasi un precetto, o se vogliamo una &#8220;prescrizione attiva&#8221;, ovvero un &#8220;dovere a fare&#8221; – anche che &#8220;è compito della Repubblica rimuovere gli ostacoli di ordine economico e sociale, che, limitando di fatto la libertà e l&#8217;eguaglianza dei cittadini, impediscono il pieno sviluppo della persona umana.&#8221;<br />
E quindi io, che sono un cittadino che si sente parte della Repubblica, mi sento una sorta di &#8220;obbligo legale&#8221; addosso ad affrontare la questione del &#8220;rimuovere gli ostacoli di ordine sociale che, limitando di fatto l&#8217;eguaglianza dei cittadini impediscono il pieno sviluppo della persona umana.&#8221; &#8211; come dovrebbero sentire questo &#8220;obbligo costituzionale&#8221; tutti i cittadini della Repubblica, qualsiasi ruolo e posizione abbiano, e non mi pare che in questi articoli (che poi sono il 3 e il 4 per chi era assente) ci siano commi, postille, incisi o parentesi o interpretazioni della Corte Costituzionale che dicano &#8220;tutti&#8230; tranne i gay e le lesbiche o i trans&#8230;&#8221;.</p>
<p>Queste &#8220;note preliminari&#8221; sono essenziali – almeno per me – per capire le varie questioni e per tracciare quella &#8220;base&#8221; su cui ragionare. E se sin qui siamo in disaccordo tutto il resto ha poco senso. Ma se sin qui concordiamo, allora andiamo avanti.<br />
Ecco un elenco di cose, di punti, di aspetti, che capisco, comprendo, ed altri che capisco e comprendo meno. I miei non sono punti di arrivo, semmai &#8220;punti partenza&#8221; per riflettere e confrontarci laicamente assieme&#8230; e capire e spiegare e spiegarci&#8230;</p>
<p><b>1. matrimonio e unioni civili.</b><br />
Intanto mi chiedo perché due persone dello stesso sesso non possano &#8220;santificare&#8221; la propria unione giurandola davanti a Dio, in quanto cattolici e in quanto &#8220;figli di Dio&#8221;. [citatemi tutto ma non il Levitico che se no comincio io con un elenco infinito!] Vabbé.<br />
Laicamente non immagino un solo motivo al mondo – in base alla Costituzione – per cui due persone dello stesso sesso non possano sottoscrivere un &#8220;patto sociale pubblico&#8221; (il cd. matrimonio civile) in cui &#8220;liberamente e senza costrizioni&#8221; si obbligano rispettivamente a quanto previsto dagli artt. 143, 144, 147 del codice civile. Perché di questo si tratta e questo è il matrimonio &#8220;civile&#8221; nel nostro paese. E come tale, in sé, da nessuna parte può essere previsto un &#8220;si tu puoi o tu no&#8221;.<br />
Ma oltre a non vedere io – forse sono miope – un qualcosa che limiti &#8220;loro&#8221; nel farlo, non vedo nemmeno &#8220;qualcosa che danneggi la comunità&#8221; e la società nel suo complesso a che lo facciano!<br />
Cioè io non capisco perché due persone scienti e coscienti – senza distinzione di sesso, come dice la Costituzione – non possano scegliere di obbligarsi reciprocamente alla fedeltà, all&#8217;assistenza morale e materiale, alla collaborazione nell&#8217;interesse comune e alla coabitazione ed essere tenuti, ciascuno in relazione alle proprie sostanze e alla propria capacità di lavoro professionale o casalingo, a contribuire ai bisogni comuni.</p>
<p><b>2. adozione reciproca di figli.</b><br />
In tutti i casi in cui uno dei due abbia già un figlio, se scegliamo tutti che l&#8217;interesse primario da tutelare sia quello del figlio – in termini materiali e in termini di armonia – paradossalmente, impedire che uno dei due coniugi adotti il figlio dell&#8217;altro, non è &#8220;contrario agli interessi&#8221; del figlio?<br />
La questione è delicata, e facciamo un esempio concreto. Due donne. Una ha avuto un figlio (inseminazione artificiale, unico genitore che lo ha riconosciuto&#8230; non è importante&#8230;). Vive stabilmente con la sua &#8220;compagna&#8221; (con cui semmai vuole anche sposarsi). Interesse del figlio non è ricevere anche la possibilità di &#8220;cure e assistenza&#8221; da parte del coniuge/convivente e semmai esserne anche &#8220;erede&#8221;?<br />
Cosa toglie in questo caso al figlio? Cosa toglie alla &#8220;collettività&#8221;?<br />
[di recente lo ha riconosciuto in un caso simile specifico anche la Cassazione]</p>
<p><b>3. adozione<br />
</b>Qui cominciano le cose che &#8220;capisco meno&#8221;.<br />
In generale, non capisco una scelta di legge che preferisca che un minore resti in istituto quando ci sono coppie (o talvolta anche single) che vogliano &#8220;prenderlo in adozione&#8221;.<br />
Non lo comprendo per l&#8217;interesse del minore. Anzi, alle volte ho la sensazione che questo mitologico &#8220;interesse del minore&#8221; sia un po&#8217; come la &#8220;religione&#8221;: una carta jolly da usare per difendere una posizione soggettiva.<br />
Nel mito Romolo e Remo sono stati adottati da una lupa che li ha nutriti, se no sarebbero morti: nessuno ha mai considerato questa cosa come contro natura, ma forse per qualcuno sarebbe stato meglio che Roma non esistesse piuttosto che questa cosa &#8220;contro natura&#8221;?<br />
Però il mito – che non è storia – ci aiuta a comprendere molte cose, osservabili in natura: la ragione per cui la vita sul pianeta terra comunque vince sempre, è proprio perché la natura è ben più vasta e cerca ben più alte vie rispetto a quello che singoli uomini in singole epoche considerano &#8220;secondo natura&#8221;.<br />
Una nota per tutte: secondo natura è la madre che deve allattare il figlio, eppure sappiamo che non tutte le donne possono farlo sempre o quanto è necessario. Anche bere latte vaccino o caprino, o sintetizzarlo chimicamente o in polvere quindi è contro natura? No, lo consideriamo una &#8220;scelta di progresso&#8221; per il bene &#8220;superiore&#8221; della sopravvivenza del bambino.<br />
E quindi, mi chiedo, nel 2015, perché scegliamo che sia meglio un istituto rispetto comunque ad un affetto ed una vita socialmente &#8220;più normale&#8221; e di certo più integrata?</p>
<p><b>4. maternità/paternità<br />
</b>Ecco. Questa è una cosa che non capisco.<br />
Un figlio ha bisogno di un padre e una madre. Non per &#8220;bigottismo sessuale&#8221; o per un costume retrogrado, quanto per un principio psico-pedagogico: la dimensione e l&#8217;identità consapevole si fonda e sviluppa dalla cognizione di &#8220;modelli&#8221; differenti. Una bambina comprende il suo essere &#8220;femminile&#8221; dall&#8217;essere &#8220;come&#8221; la mamma, ma anche (e a volte soprattutto) dall&#8217;essere &#8220;diversa&#8221; dal papà. E ognuna delle due figure, nella loro diversità, hanno specifiche peculiarità non sostituibili.<br />
[si lo so, l&#8217;ho detta male e spiegata peggio e ci sarebbe moltissimo da dire, ma credo che in linea generale il concetto &#8220;sia passato&#8221; e chiaro]<br />
Comprendo che &#8220;una donna&#8221; e &#8220;un uomo&#8221; – indipendentemente dalla loro sessualità come etero, gay, lesbica&#8230; &#8211; si realizzino completamente con la &#8220;maternità&#8221; e con la &#8220;paternità&#8221;.<br />
Ma quella della fecondazione assistita, cose tipo utero in affitto&#8230; non le capisco. Faccio molta fatica. Perché le vedo come un &#8220;<i>sono diverso da un etero, ma non lo accetto completamente, e quindi voglio che tu rispetti la mia diversità che io stesso non accetto sino in fondo, e voglio quello che tu etero hai nella tua diversità</i>&#8220;.</p>
<p>E tuttavia, sia sul punto 3 che sul punto 4 vorrei fare una precisazione.<br />
Sposarsi come adottare o ricorrere a strumenti di inseminazione artificiale, non può essere mai – anche questo lo dice la Costituzione – una questione di barriere economiche. E prima di tutto viene la salute di ciascuno.<br />
Lo dico perché sarebbe ingiusto che per reddito o conoscenza o semmai ignoranza, un mio concittadino (uomo, donna o gay o lesbica o trans che sia – non mi interessa) debba &#8220;andare all&#8217;estero&#8221; – se se lo può permettere, in ottime strutture, se no in paesi dove le condizioni standard sanitarie sono quantomeno discutibili – per un cambiamento di sesso (ieri), o per un&#8217;inseminazione, o per adottare&#8230;<br />
Ecco, laicamente, il mio paese, la mia Repubblica, deve prevedere &#8220;vie proprie&#8221;, e per queste vie affrontare e motivare le sue scelte.</p>
<p>La discussione è aperta. Su quello che comprendo, capisco, e sulle motivazioni, ma soprattutto su quello che non comprendo, non capisco, perché mi rendo conto perfettamente che siamo differenti – tutti quanti, senza distinzioni di sesso – e quindi ci sono cose che io per primo, per capirle, necessito che &#8220;altri mondi ed altri punti di vista&#8221; mi spieghino e mi aiutino ad aprire (o chiudere) le mie prospettive e visioni sul mondo&#8230;<br />
E quindi grazie a tutti coloro che vorranno costruttivamente intervenire.</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="http://micheledisalvo.com/2016/01/Le-cose-che-capisco-non-sui-diritti-LGBT">Le cose che capisco (e quelle che non) sui diritti LGBT</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="http://micheledisalvo.com">|  Micheledisalvo.com</a>.</p>
]]></content:encoded>
			<wfw:commentRss>http://micheledisalvo.com/2016/01/Le-cose-che-capisco-non-sui-diritti-LGBT/feed/</wfw:commentRss>
		<slash:comments>1</slash:comments>
		</item>
		<item>
		<title>Il M5S perde la foglia di Fico</title>
		<link>http://micheledisalvo.com/2016/01/M5S-a-Quarto-Perde-foglia-Fico</link>
		<comments>http://micheledisalvo.com/2016/01/M5S-a-Quarto-Perde-foglia-Fico#respond</comments>
		<pubDate>Sat, 23 Jan 2016 12:55:15 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Michele Di Salvo]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Beppe Grillo]]></category>
		<category><![CDATA[comunicazione]]></category>
		<category><![CDATA[Grillo]]></category>
		<category><![CDATA[m5s]]></category>
		<category><![CDATA[Napoli]]></category>
		<category><![CDATA[web]]></category>
		<category><![CDATA[camorra]]></category>
		<category><![CDATA[Campania]]></category>
		<category><![CDATA[Casaleggio]]></category>
		<category><![CDATA[comunicazione politica]]></category>
		<category><![CDATA[demagogia]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://micheledisalvo.com/?p=4253</guid>
		<description><![CDATA[<p>Quando esplose la &#8220;questione Quarto&#8221; non mi meravigliai dei fatti in sé. Semmai mi meravigliò che davvero qualcuno possa aver creduto anche solo per un momento [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="http://micheledisalvo.com/2016/01/M5S-a-Quarto-Perde-foglia-Fico">Il M5S perde la foglia di Fico</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="http://micheledisalvo.com">|  Micheledisalvo.com</a>.</p>
]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<p><a href="http://micheledisalvo.com/wp-content/uploads/2016/01/Roberto_Fico.jpg" rel="attachment wp-att-4255"><img class="size-medium wp-image-4255 alignleft" src="http://micheledisalvo.com/wp-content/uploads/2016/01/Roberto_Fico-300x225.jpg" alt="Roberto_Fico" width="300" height="225" srcset="http://micheledisalvo.com/wp-content/uploads/2016/01/Roberto_Fico-300x225.jpg 300w, http://micheledisalvo.com/wp-content/uploads/2016/01/Roberto_Fico-768x576.jpg 768w, http://micheledisalvo.com/wp-content/uploads/2016/01/Roberto_Fico-1024x768.jpg 1024w, http://micheledisalvo.com/wp-content/uploads/2016/01/Roberto_Fico-195x146.jpg 195w, http://micheledisalvo.com/wp-content/uploads/2016/01/Roberto_Fico-576x432.jpg 576w, http://micheledisalvo.com/wp-content/uploads/2016/01/Roberto_Fico-100x75.jpg 100w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a>Quando esplose la<strong><a href="http://micheledisalvo.com/2016/01/quarto-la-camorra-m5s-controllo-del-territorio" target="_blank"> &#8220;questione Quarto&#8221; non mi meravigliai</a> </strong>dei fatti in sé.<br />
Semmai mi meravigliò che davvero qualcuno possa aver creduto anche solo per un momento che potesse esistere un solo partito esente da rischio infiltrazioni. Come se ci potesse essere qualcosa nel dna o per grazia divina ricevuta, che impedisse geneticamente o religiosamente che il singolo candidato, il singolo consigliere, potessero chiedere e ricevere voti criminali.<br />
Risolvere la questione col semplice garantismo, con una veloce espulsione, con una dissociazione da azioni personali, non risolve certamente il problema. Non lo risolve nei grandi e vecchi partiti come non lo risolve oggi nel Movimento 5 Stelle.<br />
Oggi però sappiamo qualcosa di più di quella che poteva apparire come un&#8217;insieme di ingenuità miste e parzialmente dovute a inesperienza.</p>
<p>Sappiamo che la Capuozzo non denunciò le pressioni subite.<br />
Sappiamo che cercò di gestire la situazione in sordina, in accordo con i vertici del Movimento.<br />
Sappiamo che quei vertici sapevano. E lo sappiamo con certezza perché date, telefonate e messaggi nessuno ha nemmeno posto il dubbio che in qualche modo potessero essere stati falsificati. E a scanso di equivoci chiariamo che non lo sono in alcun modo.</p>
<p>Sappiamo che a Quarto il M5S non ha preso solo &#8220;voti sospetti&#8221; e di eticamente dubbia provenienza per &#8220;un singolo&#8221; o pochi casi di consiglieri comunali; come ha detto chiaramente la Capuozzo – e come da buon senso – non si capisce perché quelli per il Comune al M5S sono inquinati e quelli per le regionali (in contemporanea) invece sono lindi e pinti.<br />
Sappiamo che la sindaco di Quarto si confrontò, avvisò ed in formò in tempo reale non solo i due parlamentari di riferimento della Campania (Fico, presidente della commissione di vigilanza Rai e Di Maio, vice presidente della Camera) ma anche di fatto il cd. direttorio, ovvero quello stretto gruppo di parlamentari che di fatto decidono tutto.<br />
Sappiamo che questi deputati – ed in particolare Roberto Fico – non entrarono nel merito delle vicende di Quarto; informati, loro stesi non intesero né invitare la sindaco a sporgere denuncia, né loro stessi – informati di questi fatti – hanno ritenuto di sporgere denuncia in merito a quanto venuti a conoscenza.<br />
Sappiamo che nessuno dei deputati campani ha fatto una sola interrogazione parlamentare in merito a quanto sapevano, erano venuti a conoscenza, stava emergendo e poi è esploso di tutta questa vicenda sin da fine novembre.<br />
Eppure di ragioni in un comune sciolto ripetutamente per infiltrazioni camorristiche ce ne sarebbero state, se non altro per quanto loro stessi sapevano essendo stati informati.</p>
<p>Quello che inoltre sappiamo è che la strategia del direttorio – evidentemente informati Grillo e Casaleggio dati i numerosi post e flashmob organizzati – fu sostanzialmente di nascondere e minimizzare.<br />
Finanche la negazione da parte di Fico di essere stato direttamente informato.<br />
Lui non sapeva.</p>
<p>Mi ricorda una vicenda personale. Quando <a href="http://micheledisalvo.com/2012/05/25/chi-e-cosa-ce-dietro-grillo-e-al-movimento-5-stelle/" target="_blank"><strong>pubblicai nel 2012 questo ebook</strong> &#8211;  in cui dissi sostanzialmente che dietro il successo web del M5S c&#8217;era la Casaleggio </a>– proprio <a href="http://cloudfront.video.fanpage.it/T8gU2uSw6s9TNgqg.mp4" target="_blank">Roberto Fico si affrettò a dire</a> che il movimento è una creatura spontanea (sic!). Dietro il movimento non c&#8217;è nessuno, nessun&#8217;azienda di comunicazione. Io questo Casaleggio nemmeno lo conosco e non so chi sia&#8230; Amen.<br />
Smentito dalla storia allora. Ed ora come allora smentito da altre carte.<br />
I documenti in mano alla procura, i messaggi depositati con risposte precise e in data e orari certi.<br />
Lui non sapeva.</p>
<p>E quando il calderone non si poteva più contenere, e quando <strong><a href="http://micheledisalvo.com/2016/01/Italia-5-stelle" target="_blank">la vicenda Quarto era la punta dell&#8217;iceberg di un&#8217;Italia amministrata dai 5 stelle </a></strong>che faceva abbondantemente acqua da tutte le parti, e che progressivamente si stava sciogliendo, la soluzione era semplice ed efficace.<br />
La straordinaria vittoria civile di Quarto andava archiviata, dimenticata, non discussa.<br />
Mediaticamente insostenibile andava scaricata.<br />
Come? Espelliamo il sindaco e chiediamo che si dimetta.<br />
Che poi in un consiglio monocolore se espelli tutti di fatto le dimissioni le provochi perché se si dimette qualcuno manca il numero minimo per la fiducia.<br />
E quindi la Quarto liberata a cinque stelle, in pochi giorni è diventata la #Quartochi? o #Quartodove? Dimenticata. E soprattutto da dimenticare.</p>
<p>Ma con il ruolo e le scelte di Roberto Fico cade anche la foglia di fico dell&#8217;esperienza politica.<br />
Qui c&#8217;è molto, moltissimo, della parte peggiore della vecchia politica.<br />
Quella che i cinque stelle dovevano travolgere come uno tsunami, ce lo ricordiamo?<br />
Fatta di &#8220;non sapevo&#8221;, non ero informato, non immaginavo, non siamo responsabili.<br />
Fatta di deresponsabilizzazione sulle scelte dei candidati – che puntualmente se sono mele marce sono fatti isolati e a titolo personale – che li espelli e le liste e le coscienze sono pulite.<br />
Fatta di &#8220;cavalco l&#8217;onda del risultato&#8221; sinché è utile alla causa, per poi scaricarti quando i nodi vengono al pettine.<br />
Quella vecchia politica fatta di opportunismo e di slogan, di cinismo e tatticismo.<br />
E dietro al foglia di fico niente.</p>
<p>Combattere la criminalità organizzata è atto concreto ben più difficile del semplice slogan elettorale, ed è questione che tocca tutti i partiti politici nel momento della responsabilità, ovvero quando selezionano e scelgono i candidati, e se ne assumono la responsabilità piena, e nel come poi gestiscono “il dopo”.<br />
Qualcuno ha scritto che il M5S con Quarto ha perso la &#8220;verginità politica&#8221;.<br />
Da queste scelte sciatte, calcolate, basate solo sul fil-rouge della comunicazione spazzatura da click-baiting secondo me quella verginità tanto decantata non c&#8217;è mai stata.<br />
La tv brutta, cattiva, vecchia, corrotta, morta, oggi è il primo palco per i tre triunviri che di fatto sono a capo, ma più che altro immagine, di un movimento grande, senza che nessuno li abbia scelti.<br />
Per nomina divina, pardon &#8220;del comico e del guru&#8221;.<br />
Senza un&#8217;assemblea, senza delegati, senza interventi, senza confronto.<br />
Mi si dirà &#8220;ma questa è roba da vecchi partiti&#8230;&#8221; e io chiedo &#8220;perché, nei fatti, dove sta la differenza?&#8221;</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="http://micheledisalvo.com/2016/01/M5S-a-Quarto-Perde-foglia-Fico">Il M5S perde la foglia di Fico</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="http://micheledisalvo.com">|  Micheledisalvo.com</a>.</p>
]]></content:encoded>
			<wfw:commentRss>http://micheledisalvo.com/2016/01/M5S-a-Quarto-Perde-foglia-Fico/feed/</wfw:commentRss>
		<slash:comments>0</slash:comments>
		</item>
		<item>
		<title>Quarto la camorra e il controllo del territorio</title>
		<link>http://micheledisalvo.com/2016/01/quarto-la-camorra-m5s-controllo-del-territorio</link>
		<comments>http://micheledisalvo.com/2016/01/quarto-la-camorra-m5s-controllo-del-territorio#respond</comments>
		<pubDate>Sat, 09 Jan 2016 12:34:43 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Michele Di Salvo]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Beppe Grillo]]></category>
		<category><![CDATA[camorra]]></category>
		<category><![CDATA[Campagna elettorale]]></category>
		<category><![CDATA[Campania]]></category>
		<category><![CDATA[m5s]]></category>
		<category><![CDATA[Napoli]]></category>
		<category><![CDATA[pd]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://micheledisalvo.com/?p=4244</guid>
		<description><![CDATA[<p>Sarò ingenuo, ma a me queste polemiche su Quarto stupiscono molto. Forse perché a me queste &#8220;infiltrazioni&#8221; criminali prive di qualsiasi geografia tanto cara alla Lega [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="http://micheledisalvo.com/2016/01/quarto-la-camorra-m5s-controllo-del-territorio">Quarto la camorra e il controllo del territorio</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="http://micheledisalvo.com">|  Micheledisalvo.com</a>.</p>
]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<p><a href="http://micheledisalvo.com/wp-content/uploads/2016/01/QUARTO.jpg" rel="attachment wp-att-4246"><img class="size-medium wp-image-4246 alignleft" src="http://micheledisalvo.com/wp-content/uploads/2016/01/QUARTO-300x125.jpg" alt="In una foto del 6 giugno 2015 Giovanni De Robbio (nella foto a sinistra con barba e polo rossa) partecipa alla campagna elettorale per le amministrative di Quarto (Napoli) a sostegno del sindaco Rosa Capuozzo accompagnata anche da Roberto Fico e Luigi Di Maio. ANSA / CIRO FUSCO" width="300" height="125" srcset="http://micheledisalvo.com/wp-content/uploads/2016/01/QUARTO-300x125.jpg 300w, http://micheledisalvo.com/wp-content/uploads/2016/01/QUARTO.jpg 570w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a></p>
<p>Sarò ingenuo, ma a me queste polemiche su Quarto stupiscono molto. Forse perché a me queste &#8220;infiltrazioni&#8221; criminali prive di qualsiasi geografia tanto cara alla Lega non stupiscono affatto.<br />
<strong><a href="http://micheledisalvo.com/2015/02/il-rischio-infiltrazione-nei-partiti-politici-il-caso-campania.html" target="_blank">Scrivevo un anno fa, a proposito del rischio infiltrazioni</a></strong> nelle primarie del Pd, a proposito di Mafia Capitale a Roma e poco prima di tante elezioni amministrative: La criminalità organizzata agisce ed ambisce ad essere e funzionare come una vera e propria istituzione. Chiariva in modo efficace Paolo Borsellino “Politica e mafia sono due poteri che vivono sul controllo dello stesso territorio: o si fanno la guerra o si mettono d’accordo”.<br />
Alla criminalità organizzata interessa entrare nella gestione politica e amministrativa per svariate ragioni quasi tutte rientranti nel “controllo del territorio” in senso lato.<br />
Intanto per “dimostrare” che condizionando la vita politica e amministrativa di fatto “è più potente” dello Stato, che invece di certo non può fare la stessa cosa nello stesso modo con la stessa incidenza.<br />
Da un punto di vista economico la criminalità organizzata ha un interesse preciso nelle amministrazioni locali per svariate ragioni: condizionare appalti, aggiudicarsi gare, ma anche gestire direttamente e indirettamente parte del mercato del lavoro, condizionando assunzioni in municipalizzate, partecipate o aziende vincitrici di appalti nei servizi.<br />
Di cosa ci si stupisce dunque oggi parlando di Quarto? Comune nato nel 1948 per scorporo dal comune di Marano, di cui era frazione. Dalla sua istituzione ha avuto un boom demografico in seguito al terremoto dell&#8217;Irpinia del 1980 e al bradisismo di Pozzuoli del 1983, che comportò lo svuotamento del rione Terra a seguito dei numerosi danni alle strutture abitative. La popolazione allora crebbe dai meno di diecimila abitanti ai circa quarantamila attuali. Abusivismo edilizio e concentrazione criminale inclusi. Un pezzo di quella cintura della città di Napoli che raccoglie circa tre volte la popolazione di Napoli e pesa molto in termini elettorali.</p>
<p>Secondo Berni “La grande anomalia della Campania è la presenza di una criminalità organizzata che controlla in maniera capillare il territorio&#8230; Dimensione economica, radicamento sul territorio, capacità di supplenza dell’amministrazione pubblica, reti di complicità, distribuzione del reddito come agenzie del lavoro illegale nelle terre dove il lavoro legale non c’è, fanno delle ecomafie molto più di un’emergenza criminale”.<br />
Ma proprio questa “anomalia” dovrebbe indurre i partiti politici ad un maggiore rigore non tanto e non solo nella selezione della classe dirigente, ma soprattutto nella definizione di regole e codici interni chiari che rendano “sconveniente” non solo il favorire in maniera attiva, ma anche il restare passivi rispetto a certi episodi.<br />
Mi stupisco quindi che qualcuno possa aver creduto anche solo per un momento che potesse esistere un solo partito esente da rischio infiltrazioni. Come se ci potesse essere qualcosa nel dna o per grazia divina ricevuta, che impedisse geneticamente o religiosamente che il singolo candidato, il singolo consigliere, potessero chiedere e ricevere voti criminali.<br />
Certo, sino a che un partito politico è piccolo, marginale, di opposizione, questo rischio si riduce per due motivi: scarsa rappresentanza e scarso potere gestito. Ma quando un partito cresce, il rischio infiltrazione cresce con lui.<br />
Risolvere la questione col semplice garantismo, con una veloce espulsione, con una dissociazione da azioni personali, non risolve certamente il problema. Non lo risolve nei grandi e vecchi partiti come non lo risolve oggi nel Movimento 5 Stelle.<br />
Combattere la criminalità organizzata è atto concreto ben più difficile del semplice slogan elettorale, ed è questione che tocca tutti i partiti politici nel momento della responsabilità, ovvero quando selezionano e scelgono i candidati, e se ne assumono la responsabilità piena, e nel come poi gestiscono &#8220;il dopo&#8221;. Ma è anche questione che riguarda soprattutto i cittadini, nel momento del voto, nella propria conoscenza delle persone e dei territori. Perché non possiamo più dire &#8220;non sapevo&#8221; o che è sempre colpa di qualcun altro, semmai della politica marcia, come se questa stesse altrove. Oggi riguarda Quarto, ieri altri comuni. Tra pochi mesi ricordiamocene quando si andrà a votare per altre amministrazioni. Senza pensare che Napoli (come roma e Milano) possano essere esenti perché grandi. E senza pensare che ci sia un partito o movimento che – in sé – possa essere immune.</p>
<p><a href="http://micheledisalvo.com/wp-content/uploads/2016/01/prima-roma-09012015.jpg" target="_blank" rel="attachment wp-att-4247"><img class="size-medium wp-image-4247 aligncenter" src="http://micheledisalvo.com/wp-content/uploads/2016/01/prima-roma-09012015-300x138.jpg" alt="prima roma 09012015" width="300" height="138" srcset="http://micheledisalvo.com/wp-content/uploads/2016/01/prima-roma-09012015-300x138.jpg 300w, http://micheledisalvo.com/wp-content/uploads/2016/01/prima-roma-09012015-50x23.jpg 50w, http://micheledisalvo.com/wp-content/uploads/2016/01/prima-roma-09012015-576x265.jpg 576w, http://micheledisalvo.com/wp-content/uploads/2016/01/prima-roma-09012015-150x69.jpg 150w, http://micheledisalvo.com/wp-content/uploads/2016/01/prima-roma-09012015.jpg 740w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a><br />
<a href="http://micheledisalvo.com/wp-content/uploads/2016/01/roma-09012015.jpg" target="_blank" rel="attachment wp-att-4248"><img class="size-medium wp-image-4248 aligncenter" src="http://micheledisalvo.com/wp-content/uploads/2016/01/roma-09012015-197x300.jpg" alt="roma 09012015" width="197" height="300" srcset="http://micheledisalvo.com/wp-content/uploads/2016/01/roma-09012015-197x300.jpg 197w, http://micheledisalvo.com/wp-content/uploads/2016/01/roma-09012015.jpg 393w" sizes="(max-width: 197px) 100vw, 197px" /></a></p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="http://micheledisalvo.com/2016/01/quarto-la-camorra-m5s-controllo-del-territorio">Quarto la camorra e il controllo del territorio</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="http://micheledisalvo.com">|  Micheledisalvo.com</a>.</p>
]]></content:encoded>
			<wfw:commentRss>http://micheledisalvo.com/2016/01/quarto-la-camorra-m5s-controllo-del-territorio/feed/</wfw:commentRss>
		<slash:comments>0</slash:comments>
		</item>
		<item>
		<title>Breve bilancio dell&#8217;Italia a 5 Stelle</title>
		<link>http://micheledisalvo.com/2016/01/Italia-5-stelle</link>
		<comments>http://micheledisalvo.com/2016/01/Italia-5-stelle#respond</comments>
		<pubDate>Mon, 04 Jan 2016 13:15:49 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Michele Di Salvo]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Beppe Grillo]]></category>
		<category><![CDATA[Grillo]]></category>
		<category><![CDATA[m5s]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://micheledisalvo.com/?p=4237</guid>
		<description><![CDATA[<p>Si va dal non si paga la Tasi ad aboliamo Equitalia. Si promette no-inceneritore e parchi come in Svizzera. L&#8217;amministrazione concreta è un&#8217;altra cosa e si [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="http://micheledisalvo.com/2016/01/Italia-5-stelle">Breve bilancio dell&#8217;Italia a 5 Stelle</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="http://micheledisalvo.com">|  Micheledisalvo.com</a>.</p>
]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<p><span style="color: #000000;"><span style="font-family: 'Times New Roman', serif;"><span style="font-size: medium;"><a href="http://micheledisalvo.com/wp-content/uploads/2016/01/ita5star.jpg" target="_blank" rel="attachment wp-att-4239"><img class="size-medium wp-image-4239 alignleft" src="http://micheledisalvo.com/wp-content/uploads/2016/01/ita5star-300x169.jpg" alt="ita5star" width="300" height="169" srcset="http://micheledisalvo.com/wp-content/uploads/2016/01/ita5star-300x169.jpg 300w, http://micheledisalvo.com/wp-content/uploads/2016/01/ita5star-768x432.jpg 768w, http://micheledisalvo.com/wp-content/uploads/2016/01/ita5star-1024x576.jpg 1024w, http://micheledisalvo.com/wp-content/uploads/2016/01/ita5star-260x146.jpg 260w, http://micheledisalvo.com/wp-content/uploads/2016/01/ita5star-576x324.jpg 576w, http://micheledisalvo.com/wp-content/uploads/2016/01/ita5star-133x75.jpg 133w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a>Si va dal non si paga la Tasi ad aboliamo Equitalia.<br />
Si promette no-inceneritore e parchi come in Svizzera.<br />
L&#8217;amministrazione concreta è un&#8217;altra cosa e si scontra con i problemi quotidiani dei cittadini, e con i servizi – talvolta anche solo quelli minimi ed essenziali – da garantire, semmai in tempi di bilanci ristretti. Ma anche per questo c&#8217;è una soluzione: dare la colpa al prima, parlare di rivoluzione permanete durante.<br />
La politica del populismo è facile da dire e proporre. Molto più difficile da fare.<br />
Ma di fronte &#8220;al male&#8221;, alla politica spesso fatta di sprechi, di poca meritocrazia, di una eccessiva esemplificazione della comunicazione politica, e soprattutto nella latitanza e nel vuoto politico di alternative e ipotesi di alternanza politica, ancora tiene banco.<br />
Con l&#8217;inizio del nuovo anno – che sarà un anno di elezioni amministrative – sarebbe però un bene fare un bilancio di molteplici tentativi di &#8220;amministrazioni&#8221; cd. dal basso, senza quei cattivi e corrotti partiti che hanno rovinato l&#8217;Italia.<br />
Partiamo dalle amministrazioni più logore.</span></span></span></p>
<p><span style="color: #000000;"><span style="font-family: 'Times New Roman', serif;"><span style="font-size: medium;">Nella presunzione del Pd di candidare chiunque e con un centrodestra locale coperto dagli scandali vince a <b>Parma</b> Pizzarotti. In sé una brava persona, posta presto davanti al bivio: seguire pedissequamente il programma immaginifico pentastellato o amministrare la città. Nello scegliere la seconda opzione rischia più volte l&#8217;espulsione. Se si ricandiderà lo farà probabilmente senza il M5S ma con una lista civica.<br />
Nella divisione improvvida tra Sel, Pd e liste civiche la spuntano altri sindaci a 5 stelle a <b>Comacchio, Mira e Sarego</b>. Il primo cittadino di Comacchio viene espulso quasi subito. Quello di Mira alle prese con qualche problemino (ospitalità agli immigrati, &#8220;certa stampa&#8221; che racconta le cose a modo suo, la fidanzata consigliere comunale che lo rimprovera di fare poco) tutto sommato se la cava, come il collega di Sarego (il cui assessore Tregnaghi finì subito in procura con un esposto per un comignolo abusivo!).<br />
Infondo, e questo è il primo dato, da sempre il cittadini dei piccoli comuni si conoscono davvero tutti, ed anche per questo amministrare è un po&#8217; più facile (quando non ci si mettono le mafie) e ciascuno ha il suo piccolo peccatuccio. Di paese appunto.<br />
È il 2012 tuttavia e il M5S è agli albori. </span></span></span></p>
<p><span style="color: #000000;"><span style="font-family: 'Times New Roman', serif;"><span style="font-size: medium;">Nel 2013 è la volta di <b>Ragusa</b>. Dura appena un anno e sindaco, dieci consiglieri e una quarantina di attivisti vengono &#8220;espulsi&#8221; dal MeetUp locale:ha detto sì alla concessione edilizia per le trivellazioni. Il sindaco si è difeso sostenendo che si trattava di un obbligo istituzionale. Qualche malizioso però sostiene che il sì alle trivellazioni non sia stato poi così sofferto: grazie ai 30 milioni arrivati da Eni, 50 se si comprende anche il 2013, e addirittura 80 se si considera quelli che arriveranno nel 2016, risolverebbe alcuni problemi di bilancio della città, problemi che avrebbero portato anche ad uno sforo del patto di stabilità. Poco tempo prima Ragusa era salita alla ribalta nazionale per il ritocco dello stipendio sotto forma di adeguamento ISTAT di cui ha beneficiato la giunta, con valore anche retroattivo a partire dal 2013. Piccitto ha però voluto sottolineare come continuino ad autoridursi lo stipendio del 30%.<br />
Stesso anno è la volta di <b>Pomezia</b>. E non va tanto bene nemmeno qui. Fabio Fucci, neo sindaco è stato accusato di aver tolto assistenza ai disabili per poter risanare il debito e di non aver ascoltato le associazioni di riferimento. Inoltre, avrebbe dato un incarico a una municipalizzata, la Pomezia Servizi, il cui dirigente aveva però ricevuto un avviso di garanzia, di cui Fucci diceva di essere all’oscuro. Sempre a Pomezia interviene l&#8217;anticorruzione: illegittimo il bando sul verde. E sempre a Pomezia in tre giorni il bilancio viene riscritto tre volte e il clamoroso avanzo di 4 milioni sbandierato sul blog di Grillo diventa prima di 2 milioni, per poi finire in un grande buco se si considerano gli 80milioni di prestiti straordinari da parte di Cassa Depositi e Prestiti. Pomezia è anche la città dei buoni pasto differenziati per i bambini: se paghi di più tuo figlio ha il docio, se no niente dolce!<br />
Sempre nel 2013 è la conquista di <b>Assemini</b> dove il consiglio va in difficoltà quasi subito e Grillo ordina l’espulsione di tre consigliere dissidenti col sindaco Mario Puddu. Le espulse si sono difese sostenendo di non aver violato i principi del Movimento e di non meritare, dunque, l’espulsione. Ma non si sono fermate qui: è stata aperta un’inchiesta giudiziaria dopo la loro denuncia di un “governo ombra” dello stesso Puddu, che starebbe sfociando in un inevitabile conflitto d’interessi. È vero, ha cancellato la Tasi già dal 2014, ma opposizioni e cittadini (addirittura il parroco) lamentano un aumento della Tari. Insomma, il classico gioco politico della mano che dà e l’altra che toglie. Assurdo – sempre secondo gli attivisti &#8211; che il sindaco abbia voluto che (tra le altre) a riscuotere la Tari fosse Equitalia.</span></span></span></p>
<p><span style="color: #000000;"><span style="font-family: 'Times New Roman', serif;"><span style="font-size: medium;">Siamo al 2014 ed è la volta dello straordinario risultato di Nogarin che conquista &#8220;la rossa&#8221; <b>Livorno</b>. Qui i problemi dell&#8217;amministrazione balzano subito alle cronache nazionali, anche per la coincidenza con un Pd al suo massimo storico, alla &#8220;svolta&#8221; di Renzi ed al &#8220;vinciamo noi&#8221; di Grillo che auspicava il sorpasso prima di essere invece doppiato. La giunta di Nogarin non riesce ad approvare il bilancio, la città affronta il problema rifiuti per la prima volta, ed emerge la difficoltà di amministrare una cittadina di medie dimensioni dovendo fare i conti con le ristrettezze di bilancio, con i debiti e con le partecipate. Il problema di Nogarin non è il suo partito, nè Livorno. Sostanzialmente è un consiglio inadatto ed inesperto e un Movimento che ha promesso miracoli e che lui è chiamato a realizzare come manifesto elettorale. Era stata promessa la gratuità dei bus per le fasce più deboli entro i cinque anni, con una diminuzione progressiva del costo, ma con i suoi 400 milioni di euro di tagli al servizio pubblico locale le cose si fanno molto difficili. È stato accusato di scarsa trasparenza, di aver tagliato il 4% sul sociale, sollevando le proteste di Arci e Caritas, ha aumentato la Tari: e la colpa, secondo Nogarin, sarebbe solo del governo centrale. Dall’altra parte ha rinunciato all’auto blu e si è tagliato il 10% dello stipendio. Sulla confusione e le difficoltà di Nogarin esplicativo è il caso del porto di Livorno. Con la Darsena Europa verrà ampliato il porto della città, con nuove banchine, piazzali e il dragaggio dei fondali. Molto duri sono stati gli scontri con il governatore Rossi, strana la conclusione: il progetto a lungo osteggiato dal sindaco è poi passato con i 5 stelle astenuti, ma con i voti positivi delle opposizioni e di Nogarin stesso.<br />
Molto peggio va a <b>Civitavecchia</b>. La salvezza della città passava per il fondo immobiliare. Il piano per salvare il bilancio del Comune di Civitavecchia prevedeva, secondo il Sindaco, la costituzione di un fondo immobiliare. Di cosa si trattava è presto detto: “valorizzare”, “ottimizzare” e “razionalizzare” 16 proprietà comunali, utilizzando strumenti urbanistici e di programmazione di pronta attuazione. Tradotto: svendere i gioielli di famiglia, tra cui immobili storici della città e luoghi di forte aggregazione sociale. Introito dell’operazione, su carta, 31.732.350 Euro. Le ragioni della scelta erano molto semplici: assicurarsi liquidità per coprire le difficoltà di bilancio che in quasi due anni di gestione pentastellata non sono state risolte, anzi, peggiorate. Intanto, però, la Corte dei Conti, già alcuni mesi addietro, aveva chiesto un piano dettagliato a causa delle anomalie contabili riscontrate. Senza di quello, secondo i giudici contabili, il baratro era inevitabile. Oggi sembra più che mai certo. Dal bilancio alla cronaca politica. Rosanna Lau, consigliere del sindaco di Civitavecchia, commenta una notizia di cronaca: uan donna uccisa a Parma: &#8220;Una donna italiana quarantenne &#8230; intreccia una relazione con un tunisino di 26 anni. Lui l&#8217;ammazza come un cane. Non voglio vedere il suo nome nella lista delle &#8216;martiri&#8217;. Dire che se l&#8217;è cercata è il minimo. Se fosse sopravvissuta l&#8217;avrei insultata&#8221;.<br />
Non va meglio nemmeno a <b>Bagheria</b>. Il sindaco Cinque decide di rinunciare a servirsi dell’Amap, l’azienda che si occupa della gestione idrica dei comuni della zona, per provvedere con propri mezzi all’approvvigionamento idrico. In seguito a tale decisione, la gestione del depuratore viene affidata in modo diretto alla ditta Soteco di Napoli per un importo di 35.000 euro al mese. Con la giustificazione dell’urgenza, gli affidamenti si moltiplicano: per esempio solo il 24 giugno ne risultano due per 45 mila euro. Nonostante la spesa, però, l’acqua non arriva e i disservizi si moltiplicano, soprattutto in alcuni quartieri della città con i cittadini costretti a ricorrere alle autobotti per riempire le cisterne e problemi nella zona del depuratore di Aspra. Nel frattempo giunta e consiglieri sono stati &#8220;costretti&#8221; ad aumentarsi la paga (come a Ragusa): fece scalpore soprattutto alla luce delle polemiche scatenate a settembre 2014 da 80 famiglie di bambini disabili, che si sono visti negare dal Comune l&#8217;assistenza ai figli per il servizio igienico sanitario e dopo che la maggioranza grillina, a novembre del 2014, bocciò la mozione del consigliere d&#8217;opposizione Carmelo Gargano (Forza Italia) che impegnava l&#8217;organismo a rinunciare al gettone di presenza finché i disagi per gli 80 bambini non fossero stati risolti. In tema trasparenza fece anche notizia l&#8217;episodio in cui l&#8217;opposizione aveva chiesto una seduta straordinaria e urgente per discutere della presunta incompatibilità del neo assessore all&#8217;urbanistica. La maggioranza ha votato contro e la riunione si è chiusa tra le polemiche: prima a porte chiuse e poi annullata. A settembre 2015 l&#8217;ultimo stop, questa volta dalla Corte dei Conti, sull&#8217;eccesso di ricorso a incarichi esterni, senza gara e con affidamento diretto, per un comune in dissesto.</span></span></span></p>
<p><span style="color: #000000;"><span style="font-family: 'Times New Roman', serif;"><span style="font-size: medium;">Nel 2015 il M5S vince a Pietraperzia (EN), Quarto (NA), Venaria Reale (TO), Porto Torres (SS), Augusta (SR), Gela (CL) salvo poi espellere sindaci e consiglieri al primo dissenso. Vince ai ballottaggi, praticamente con il travaso di voti tutto il centro destra. Spesso (come a Gela ed Augusta) con l&#8217;appoggio esterno di personaggi davvero imbarazzanti. O come avvenuto a Quarto – una competizione senza il Pd in cui la giunta ha già riempito pagine di cronaca, anche giudiziaria. Ma è presto (nel bene e nel male) per fare bilanci.</span></span></span></p>
<p><span style="color: #000000;"><span style="font-family: 'Times New Roman', serif;"><span style="font-size: medium;">La sintesi di questa lunga carrellata è che è facile fare campagne elettorali in cui si promettono mari e monti, in cui &#8220;il vecchio&#8221; è sporco e cattivo&#8221; e in cui i partiti sono tutti corrotti.<br />
Amministrare è un&#8217;altra cosa. Spesso i cittadini amministrano bene, spesso invece occorrono competenze che non si improvvisano e per le quali non basta essere &#8220;giovane e nuovo&#8221;.<br />
Probabilmente alcuni di questi problemi li avrebbe avuto chiunque altro fosse stato eletto. O forse no. Non possiamo saperlo, e non possiamo sapere se sarebbe andata meglio o peggio.<br />
Quello che però possiamo certamente sapere è qualcosa che ci responsabilizza tutti. Quest&#8217;anno si voterà alle amministrative. Si voterà in grandi città, con problemi seri. E per risolvere i problemi seri occorrono persone serie e competenze.<br />
Perchè se le cose non vanno non basta che Grillo o Casaleggio espellano qualcuno dal loro Movimento, ma nel momento in cui li candidano devono avere anche la responsabilità politica della proposta che fanno, e la responsabilità morale dell&#8217;esito di quelle amministrazioni. Non è che con un voto su un meetup cambiano le sorti delle città.<br />
Ed è per questo che i vecchi partiti saranno anche da riformare profondamente e da ripulire cento volte. Ma non basta questa verità per far credere a qualsiasi fandonia venga da qualsiasi ex comico annoiato che &#8220;cita parzialmente&#8221; uno studio demografico per dire che 68mila morti in più sono colpa dello smog che è causato dal governo (del pd).<br />
La buona notizia quest&#8217;anno c&#8217;è: il populismo ha governato ed ha mostrato cosa può accadere.<br />
Il che non cancella le cattive amministrazioni altrui, o le infiltrazioni criminali, ma semmai ci ricorda che come cittadini non ci limitiamo solo a votare, ma ci compete anche vigilare ed usare la coscienza. Perchè ne va dell&#8217;acqua, dei rifiuti, dei trasporti, della viabilità, dei servizi delle città in cui viviamo tutti i giorni.<br />
Per una volta ci compete essere esigenti e chiedere programmi credibili e persone serie per poterli realizzare.</span></span></span></p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="http://micheledisalvo.com/2016/01/Italia-5-stelle">Breve bilancio dell&#8217;Italia a 5 Stelle</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="http://micheledisalvo.com">|  Micheledisalvo.com</a>.</p>
]]></content:encoded>
			<wfw:commentRss>http://micheledisalvo.com/2016/01/Italia-5-stelle/feed/</wfw:commentRss>
		<slash:comments>0</slash:comments>
		</item>
		<item>
		<title>Buon Natale a Napoli e i regali della politica</title>
		<link>http://micheledisalvo.com/2015/12/buon-natale-napoli</link>
		<comments>http://micheledisalvo.com/2015/12/buon-natale-napoli#respond</comments>
		<pubDate>Thu, 24 Dec 2015 14:34:47 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Michele Di Salvo]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Uncategorized]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://micheledisalvo.com/?p=4232</guid>
		<description><![CDATA[<p>Siamo in periodo natalizio, e come si conviene è quantomeno educato scambiarsi gli auguri. Li faccio ai lettori del Roma ed alla città di Napoli, che [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="http://micheledisalvo.com/2015/12/buon-natale-napoli">Buon Natale a Napoli e i regali della politica</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="http://micheledisalvo.com">|  Micheledisalvo.com</a>.</p>
]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<p><a href="http://micheledisalvo.com/wp-content/uploads/2015/12/hqdefault.jpg" target="_blank" rel="attachment wp-att-4234"><img class="size-medium wp-image-4234 alignleft" src="http://micheledisalvo.com/wp-content/uploads/2015/12/hqdefault-300x172.jpg" alt="hqdefault" width="300" height="172" srcset="http://micheledisalvo.com/wp-content/uploads/2015/12/hqdefault-300x172.jpg 300w, http://micheledisalvo.com/wp-content/uploads/2015/12/hqdefault-255x146.jpg 255w, http://micheledisalvo.com/wp-content/uploads/2015/12/hqdefault-131x75.jpg 131w, http://micheledisalvo.com/wp-content/uploads/2015/12/hqdefault.jpg 469w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a>Siamo in periodo natalizio, e come si conviene è quantomeno educato scambiarsi gli auguri. Li faccio ai lettori del Roma ed alla città di Napoli, che vive una fase in cui ne ha davvero tanto bisogno.<br />
I regali la città li sta già ricevendo, alcuni in anticipo ed altri si protrarranno sino a maggio, con le elezioni amministrative. Molti di questi regali non erano né graditi, né richiesti né necessari. E purtroppo non possono essere resi o sostituiti dopo le feste, né riciclati per essere sbolognati a qualcun altro. Almeno in questo noi umani siamo più fortunati delle città.<br />
Ma da noi il Natale è si festa collettiva, ma prima di ogni altra cosa è &#8220;questione familiare e casalinga&#8221;.<br />
In casa <b>PD</b> la querelle delle primarie rispetta un rito che vede una prima fase in cui vengono proclamate in pompa magna, una seconda fase in cui si è alla ricerca del candidato unitario per evitare le primarie, un balletto di date (7 febbraio diventato 28 febbraio poi 6 marzo poi chissà), i veti incrociati sui candidati (che alla fine esistono per 48 ore sui giornali)&#8230; il tutto nella divinatoria attesa del nome benedetto da Renzi, anelito che salverebbe le sorti della locale classe dirigente: se vince, vince il pd, se perde, perde Renzi. Amen.<br />
In casa <b>centrodestra</b> le cose non vanno meglio. Si è parlato a lungo di una scelta alternativa a Lettieri, e di fronte alla minaccia di quest&#8217;ultimo di candidarsi comunque ed a prescindere, e di fronte alla conseguente inevitabile debacle ulteriore del centrodestra, almeno per il momento un&#8217;alternativa sembra scongiurata. Restano da affinarsi possibili alleanze e spartizioni dei teorici assessorati a che si possa almeno arrivare al ballottaggio. Ma non è scontato che si corra uniti, né qualche scissione tra le sigle storiche a caccia di qualche consigliere certo in barba alla politica.<br />
Tra le due palazzine si ricava uno spazio il prefabbricato &#8220;<b>Italia Unica</b>&#8221; di Corrado Passera che &#8220;appoggerà candidati civici col centrodestra&#8221; in tutta Italia. Da noi la nuova formazione vede come allenatore Paolo Cirino Pomicino. Tra i giorcatori citiamo l&#8217;ex deputato Fi Maurizio Iapicca (organizzatore regionale), Pino Bicchielli, Enzo Magaldi, come aspirante vicesindaco la sorella dell&#8217;ex governatore Alessandra Caldoro e come animatore il consigliere comunale uscente Stanisalo Lanzotti, mentre nuovi acquisiti nella campagna d&#8217;inverno sarebbero l&#8217;ex parlamentare Uder e Fi Sergio Iannuccilli e il presidente della Municipalità di Scampia Angelo Pisani (che festeggerebbe così il suo ventesimo cambio di maglia in carriera).<br />
In casa <b>cinquestelle</b> il Natale porta con sé lo scontro per la leadership locale tra Fico e Di Maio in vista della gestione dei collegi elettorali in Campania. Uno vale uno e sceglie la rete sembrano per il momento un &#8220;ricorso formale finale&#8221; quando i nomi saranno usciti dal cilindro. Il Movimento del Beppe nazional-popolare si porta avanti e ci regala il suo programma: una vera e propria Paperopoli. Niente più macchine (sic!) e niente più parcheggi (anche se siamo in deficit di 12mila unità). Nella &#8220;paese del sole e del mare&#8221; niente Porto (!), cartelli a misura di bambini, fiori e giardini sul modello della Svizzera. Assicurano che tutto si può riciclare e differenziare. Quanto al diritto alla salute, compito del Comune sarebbe informare (non meglio specificato). Niente su Bagnoli e Napoli Est. Tutto senza un minimo accenno a dove reperire le risorse per attuare questo programma, e nemmeno dove reperire quelle per erogare (sarebbe ora) i servizi minimi essenziali che qui mancano. Forse, nella loro Paperopoli, si fa affidamento sui fantastiliardi.<br />
In casa <b>DeMa</b> (per gli amici) il sindaco corre e rincorre selfie in centro, un babbo natale arancione (<i>o rosso sbiadito</i>) in cerca di alleanze utili a confermarsi l&#8217;accesso al ballottaggio che per lui è comunque garanzia di vittoria. Ci regala il 101esimo posto in classifica per qualità della vita ed un buco di bilancio da 50milioni. In compenso anche quest&#8217;anno il <i>lungomareliberato</i> sarà ancora la &#8220;discoteca a cielo aperto più grande del mondo&#8221;.</p>
<p>Nella città della speranza e della disperazione tra sabato e domenica una baby gang ha cercato – per l&#8217;ennesima volta – di rubare l&#8217;albero di Natale in Galleria. Mi rivolgo a loro per chiedergli di lasciarci almeno le letterine dei bambini cariche di speranza per un anno migliore. Loro, sono gli unici incolpevoli di tutto questo. Buon Natale.</p>
<p><a href="http://micheledisalvo.com/wp-content/uploads/2015/12/roma-24122015-2.jpg" target="_blank" rel="attachment wp-att-4235"><img class="size-medium wp-image-4235 aligncenter" src="http://micheledisalvo.com/wp-content/uploads/2015/12/roma-24122015-2-216x300.jpg" alt="roma 24122015 2" width="216" height="300" srcset="http://micheledisalvo.com/wp-content/uploads/2015/12/roma-24122015-2-216x300.jpg 216w, http://micheledisalvo.com/wp-content/uploads/2015/12/roma-24122015-2-105x146.jpg 105w, http://micheledisalvo.com/wp-content/uploads/2015/12/roma-24122015-2-36x50.jpg 36w, http://micheledisalvo.com/wp-content/uploads/2015/12/roma-24122015-2-54x75.jpg 54w, http://micheledisalvo.com/wp-content/uploads/2015/12/roma-24122015-2.jpg 407w" sizes="(max-width: 216px) 100vw, 216px" /></a></p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="http://micheledisalvo.com/2015/12/buon-natale-napoli">Buon Natale a Napoli e i regali della politica</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="http://micheledisalvo.com">|  Micheledisalvo.com</a>.</p>
]]></content:encoded>
			<wfw:commentRss>http://micheledisalvo.com/2015/12/buon-natale-napoli/feed/</wfw:commentRss>
		<slash:comments>0</slash:comments>
		</item>
		<item>
		<title>Suggerimenti di dicembre &#8211; la musica, il libro, il film, la serie</title>
		<link>http://micheledisalvo.com/2015/12/suggerimenti-di-dicembre-musica-libro-film-serie</link>
		<comments>http://micheledisalvo.com/2015/12/suggerimenti-di-dicembre-musica-libro-film-serie#respond</comments>
		<pubDate>Thu, 17 Dec 2015 06:45:42 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Michele Di Salvo]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Uncategorized]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://micheledisalvo.com/?p=4226</guid>
		<description><![CDATA[<p>Una volta al mese vi proporrò un disco, un libro, un film, una serie tv. Un modo per conoscerci meglio ma anche per (cercare di) proporre [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="http://micheledisalvo.com/2015/12/suggerimenti-di-dicembre-musica-libro-film-serie">Suggerimenti di dicembre &#8211; la musica, il libro, il film, la serie</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="http://micheledisalvo.com">|  Micheledisalvo.com</a>.</p>
]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<p><a href="http://micheledisalvo.com/wp-content/uploads/2015/12/160765372.jpg" target="_blank" rel="attachment wp-att-4228"><img class="size-medium wp-image-4228 alignleft" src="http://micheledisalvo.com/wp-content/uploads/2015/12/160765372-300x289.jpg" alt="Doodle web icons on striped paper" width="300" height="289" srcset="http://micheledisalvo.com/wp-content/uploads/2015/12/160765372-300x289.jpg 300w, http://micheledisalvo.com/wp-content/uploads/2015/12/160765372-768x739.jpg 768w, http://micheledisalvo.com/wp-content/uploads/2015/12/160765372-1024x985.jpg 1024w, http://micheledisalvo.com/wp-content/uploads/2015/12/160765372-576x554.jpg 576w, http://micheledisalvo.com/wp-content/uploads/2015/12/160765372-78x75.jpg 78w, http://micheledisalvo.com/wp-content/uploads/2015/12/160765372.jpg 1045w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a></p>
<p><em>Una volta al mese vi proporrò un disco, un libro, un film, una serie tv.</em><br />
<em>Un modo per conoscerci meglio ma anche per (cercare di) proporre qualcosa di nuovo rispetto al normalmente iper-recensito. Ovviamente si tratta di cose molte legate al gusto personale.</em></p>
<p>La mia <b>proposta musicale</b> di dicembre è un cantautore poco conosciuto, <b>Simone Avincola</b> (su twitter @SimoneAvincola) – un misto di quella genialità che spesso emerge tra i tanti che fanno musica in questo paese. E nonostante e tenacemente oltre i modelli imposti dei reality e talent show alla facile ricerca del successo commerciale lungo una stagione.<br />
Può piacere o meno ma Simone è un piccolo Makkox della musica, erede di lezioni apprese e studiate con una ottima conoscenza musicale sia nella tradizione popolare e folkloristica (suo anche un docufilm su Stefano Rosso) sia della vera tradizione della musica d&#8217;autore.<br />
Una rara eccezione alla musica campionata, finalmente una melodia fresca, originale, moderna.<br />
Per conoscerlo vi cosiglio:<br />
Roma Far West <a href="https://www.youtube.com/watch?v=a0siN4aOqh8" target="_blank">https://www.youtube.com/watch?v=a0siN4aOqh8</a><br />
Plastica <a href="https://www.youtube.com/watch?v=x-dKTJWF1P8" target="_blank">https://www.youtube.com/watch?v=x-dKTJWF1P8<br />
</a>FamoseNserfi <a href="https://www.youtube.com/watch?v=N7VOjVj7zWc" target="_blank">https://www.youtube.com/watch?v=N7VOjVj7zWc<br />
</a>La Voglia <a href="https://www.youtube.com/watch?v=zoJY8Eiii-c" target="_blank">https://www.youtube.com/watch?v=zoJY8Eiii-c<br />
</a>ma lascio a voi comporre la vostra playlist dal canale youtube <a href="https://www.youtube.com/user/simonefrg" target="_blank">https://www.youtube.com/user/simonefrg</a></p>
<p><b>Il libro</b> che vi propongo è &#8220;<b>Napoli Brand</b>&#8221; di Lucio Iaccarino (su twitter @lucioiaccarino).<br />
È il racconto di una ricerca di marketing sulla città vista come &#8220;brand&#8221; e sul tema complessivo dell&#8217;accostamento di un brand alla città dov&#8217;è nato e dove risiede.<br />
Al di là della ricerca e del caso specifico, in questo libro c&#8217;è molta narrativa, il racconto di una città, della sua auto percezione e della percezione della stessa fuori dalla napoletanità.<br />
Un libro utile a chi si occupa di comunicazione e marketing, per il suo resoconto preciso e metodologico oltre che per i tanti vari case-study. Ma soprattutto un libro utile a chi si occupa di politica, di &#8220;cose sociali&#8221; e di chi ha a cuore il bene comune, per avere una visione di come certi temi possano e debbano essere approcciati e analizzati.<br />
Una ricerca del genere dovrebbe essere estesa ed istituzionalizzata per ogni amministrazione, di ogni città, per comprendere come dove investire per la crescita territoriale, per conoscere la percezione di un territorio, per avere una pianificazione autentica che crei sviluppo.</p>
<p><b>Il film</b> che vi propongo è <b>Lincoln</b> (2013), e racconta gli ultimi anni del sedicesimo presidente degli Stati Uniti, in una nazione divisa dalla guerra cui mira a porre fine, unire il paese e abolire la schiavitù. Avendo il coraggio morale ed essendo determinato ad avere successo consapevole di obiettivi che avrebbero determinato il destino delle generazioni future.<br />
In un tempo di comunicazione politica estrema, tra svariate serie tv che ci raccontano una politica americana da spy-story e retroscena improbabili, questo film storico documenta forzature e compromessi necessari tra uomini di enorme spessore e consapevoli del loro peso di statisti e del momento storico in cui vivono.<br />
Un film che ha molto da insegnare perché ha molto su cui riflettere.</p>
<p>La <b>serie Tv</b> che suggerisco è <b>Fleming – l&#8217;uomo che avrebbe voluto essere Bond</b>. Si tratta di una miniserie in quattro episodi che racconta la vita (praticamente vera tranne qualche escamotage narrativo) dell&#8217;autore e creatore del personaggio di James Bond. In un&#8217;epoca in cui guardiamo allo spionaggio come tecnologicamente onnipotente in stile hollywoodiano non fa male tornare a quel (vero) lavoro di intelligence che, in altri tempi, con nemici altrettanto se non più potenti di quelli di oggi, diedero un contributo enorme.</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="http://micheledisalvo.com/2015/12/suggerimenti-di-dicembre-musica-libro-film-serie">Suggerimenti di dicembre &#8211; la musica, il libro, il film, la serie</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="http://micheledisalvo.com">|  Micheledisalvo.com</a>.</p>
]]></content:encoded>
			<wfw:commentRss>http://micheledisalvo.com/2015/12/suggerimenti-di-dicembre-musica-libro-film-serie/feed/</wfw:commentRss>
		<slash:comments>0</slash:comments>
		</item>
		<item>
		<title>La sfida di Bassolino al PD renziano</title>
		<link>http://micheledisalvo.com/2015/11/la-sfida-di-Bassolino-al-pd-renziano</link>
		<comments>http://micheledisalvo.com/2015/11/la-sfida-di-Bassolino-al-pd-renziano#respond</comments>
		<pubDate>Tue, 24 Nov 2015 12:51:05 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Michele Di Salvo]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Uncategorized]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://micheledisalvo.com/?p=4215</guid>
		<description><![CDATA[<p>Mi candido. Due semplice parole che su Facebook – il luogo da cui l&#8217;ex sindaco ed ex governatore sceglie da qualche tempo di parlare al popolo [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="http://micheledisalvo.com/2015/11/la-sfida-di-Bassolino-al-pd-renziano">La sfida di Bassolino al PD renziano</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="http://micheledisalvo.com">|  Micheledisalvo.com</a>.</p>
]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<p><a href="http://micheledisalvo.com/wp-content/uploads/2015/11/bassolino.jpg"><img class="size-medium wp-image-4217 alignleft" src="http://micheledisalvo.com/wp-content/uploads/2015/11/bassolino-300x188.jpg" alt="bassolino" width="300" height="188" srcset="http://micheledisalvo.com/wp-content/uploads/2015/11/bassolino-300x188.jpg 300w, http://micheledisalvo.com/wp-content/uploads/2015/11/bassolino-233x146.jpg 233w, http://micheledisalvo.com/wp-content/uploads/2015/11/bassolino-576x361.jpg 576w, http://micheledisalvo.com/wp-content/uploads/2015/11/bassolino-120x75.jpg 120w, http://micheledisalvo.com/wp-content/uploads/2015/11/bassolino.jpg 738w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a>Mi candido. Due semplice parole che su Facebook – il luogo da cui l&#8217;ex sindaco ed ex governatore sceglie da qualche tempo di parlare al popolo napoletano e del pd – raccolgono mille &#8220;mi piace&#8221; e quattrocento condivisioni in meno di due ore.<br />
Lo fa dopo aver il giorno prima condiviso l&#8217;articolo che annunciava che la stazione di Via Toledo (di una metropolitana simbolo delle sue amministrazioni e di una tenacia estrema nel realizzarla) vinceva l&#8217;oscar delle opere pubbliche sotterranee.<br />
Lo fa dopo che una segreteria regionale travolta dalla inefficienza con cui ha gestito le primarie regionali e dal caso De Luca – Mastursi è stata azzerata, ed in cui sono entrati – in cerca di visibilità e di ruoli di rilievo – i vari big della Regione in rappresentanza delle varie componenti di un pd in cui, Bassolino, ricorda che non è più &#8220;nemmeno dirigente di una sezione&#8221;.<br />
Con un semplice &#8220;mi candido&#8221; Antonio Bassolino gela le ambizioni di improvvisati e improvvisabili quanto improbabili candidati mediocri in cerca di visibilità. Chi domani vorrà candidarsi – e c&#8217;è tempo sino al 7 febbraio – dovrà &#8220;sfidare lui&#8221;, dovrà avere la capacità che solo lui ha avuto in passato di tenere insieme le varie anime di un partito disunito e disomogeneo, dovrà avere credibilità programmatica ed amministrativa, e dovrà aver chiarito tutte le eventuali posizioni giudiziarie, come ha fatto lui stando lontano da cariche pubbliche.<br />
Per qualcuno ha significato averlo messo all&#8217;angolo, ed i primi a tremare sono proprio tutti quelli che lui ha creato politicamente e che gli hanno prontamente voltato le spalle, semplici consiglieri comunali, ex parlamentari, assessori ed esponenti di primo piano, in una fase in cui – è bene ricordarlo – per fare il governo serviva avere dentro lui, Sindaco di Napoli ed ad interim Ministro del Lavoro.<br />
Da quel tweet &#8220;state sereni&#8221; all&#8217;attuale &#8220;mi candido&#8221; è la sentenza decisiva su una classe dirigente che ha dichiarato rottamazione e rinnovamento, ha in realtà consolidato una &#8220;guerra tra bande&#8221; tra capibastone, e che oggi deve alzare le mani nella mancana assoluta di una proposta altrettanto forte e credibile capace di mettere insieme più di lui, e di sfidarlo realmente.<br />
Una candidatura virtualeche lancia un segnale forte che va letto come un &#8220;Napoli merita di più e di meglio di essere vetrina per qualcuno per assicurarsi una posizione domani&#8221;. Napoli merita una proposta forte, dinanzi alla quale sono certo che per primo Antonio Bassolino farà un passo, non in dientro ma affianco, per il bene di Napoli.<br />
Perchè – ed anche questa è storia – Napoli da sempre è stata laboratorio politico non solo di alleanze ma anche di creazione politica, di coraggio per il bene comune che ha salvato questa città, se rileggiamo la storia, anche dalle peggiori amministrazioni possibili nei periodi più bui della prima repubblica.<br />
Quel &#8220;mi candido&#8221; è il coraggio di chi si mette in gioco e pone una sfida politica, programmatica, di presenza fisica, nella latitanza delle scelte della deputata classe dirigente. È il coraggio che ci manca e che ci viene ricordato essere necessario per la nostra comunità.<br />
In questa sfida Antonio Bassolino ha già vinto. E non solo per sé e contro chi lo voleva messo definitivamente all&#8217;angolo, ma soprattutto per Napoli. E sia De Magistris che il M5S che il centrodestra – oltre al partito democratico – da oggi sono chiamati ad &#8220;alzare l&#8217;asticella&#8221; del proprio livello di proposta politica.<br />
Ecco, da un leader politico dovremmo esattamente esigere questo: essere capace, oltre se stesso, di elevare il livello per il bene comune e di non accontentarsi della mediocrità opportunistica contingente, di stimolare il coraggio e di metterci la faccia. Chi pensa di poter accogliere queste sfide ha tempo fino al 7 febbraio. Il resto resta cronaca gossip che scema in un giorno tra i trafiletti.<br />
«Se nei mesi scorsi avessi visto venire avanti una candidatura con la forza che poteva competere e vincere contro de Magistris il problema non si sarebbe neppure posto. Ma sono passati mesi e mesi e ho fatto una cosa renziana, ho detto ‘eccomi’».<br />
Il senso della sua candidatura è tutto qui.</p>
<p><a href="http://micheledisalvo.com/wp-content/uploads/2015/11/il-roma-22112015-full.jpg"><img class="size-medium wp-image-4219 aligncenter" src="http://micheledisalvo.com/wp-content/uploads/2015/11/il-roma-22112015-full-300x246.jpg" alt="il roma 22112015 full" width="300" height="246" srcset="http://micheledisalvo.com/wp-content/uploads/2015/11/il-roma-22112015-full-300x246.jpg 300w, http://micheledisalvo.com/wp-content/uploads/2015/11/il-roma-22112015-full-178x146.jpg 178w, http://micheledisalvo.com/wp-content/uploads/2015/11/il-roma-22112015-full-50x41.jpg 50w, http://micheledisalvo.com/wp-content/uploads/2015/11/il-roma-22112015-full-576x473.jpg 576w, http://micheledisalvo.com/wp-content/uploads/2015/11/il-roma-22112015-full.jpg 818w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a></p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="http://micheledisalvo.com/2015/11/la-sfida-di-Bassolino-al-pd-renziano">La sfida di Bassolino al PD renziano</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="http://micheledisalvo.com">|  Micheledisalvo.com</a>.</p>
]]></content:encoded>
			<wfw:commentRss>http://micheledisalvo.com/2015/11/la-sfida-di-Bassolino-al-pd-renziano/feed/</wfw:commentRss>
		<slash:comments>0</slash:comments>
		</item>
		<item>
		<title>Parigi &#8211; la rabbia e la ragione</title>
		<link>http://micheledisalvo.com/2015/11/Parigi-la-rabbia-e-la-ragione</link>
		<comments>http://micheledisalvo.com/2015/11/Parigi-la-rabbia-e-la-ragione#respond</comments>
		<pubDate>Mon, 16 Nov 2015 11:52:36 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Michele Di Salvo]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Uncategorized]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://micheledisalvo.com/?p=4211</guid>
		<description><![CDATA[<p>La prima reazione è certamente la desolazione, lo sgomento. Poi la rabbia. Profonda. Colpire Parigi è certamente colpire tutti noi. Sono quindi normali anche le prime [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="http://micheledisalvo.com/2015/11/Parigi-la-rabbia-e-la-ragione">Parigi &#8211; la rabbia e la ragione</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="http://micheledisalvo.com">|  Micheledisalvo.com</a>.</p>
]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<p><a href="http://micheledisalvo.com/wp-content/uploads/2015/11/APTOPIX-France-Paris-Attacks-5.jpg"><img class="size-medium wp-image-4213 alignleft" src="http://micheledisalvo.com/wp-content/uploads/2015/11/APTOPIX-France-Paris-Attacks-5-300x200.jpg" alt="France-Paris-Attacks" width="300" height="200" srcset="http://micheledisalvo.com/wp-content/uploads/2015/11/APTOPIX-France-Paris-Attacks-5-300x200.jpg 300w, http://micheledisalvo.com/wp-content/uploads/2015/11/APTOPIX-France-Paris-Attacks-5-219x146.jpg 219w, http://micheledisalvo.com/wp-content/uploads/2015/11/APTOPIX-France-Paris-Attacks-5-576x384.jpg 576w, http://micheledisalvo.com/wp-content/uploads/2015/11/APTOPIX-France-Paris-Attacks-5.jpg 800w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a>La prima reazione è certamente la desolazione, lo sgomento.<br />
Poi la rabbia. Profonda.<br />
Colpire Parigi è certamente colpire tutti noi.<br />
Sono quindi normali anche le prime reazioni, chieste a furor di popolo. Anche venendo meno la capacità di ascoltare e osservare quella dignità profonda, quel senso di comune condivisione che non ha nulla di silenzioso né di arrendevole. Anzi che mostra una forza straordinaria.<br />
Quella dignità e compostezza che ha mostrato, ancora una volta, dopo il massacro si Charlie Hebdo, il popolo francese.<br />
Un&#8217;azione così forte, eclatante, mostruosa, da più parti reclamava un&#8217;azione forte.<br />
E nessun governo, se guardiamo la situazione dal punto di vista di chi governa, poteva sottrarsi a dare al furore del popolo – quello europeo, più che quello francese – una risposta forte, immediata, travolgente.<br />
È un conto che bisogna mettere nell&#8217;essere al governo di una nazione quando questa viene colpita con tanta barbarie. E tuttavia la barbarie non giustifica un&#8217;azione senza ragione.</p>
<p>Precisiamo. Esiste una responsabilità diretta, specifica, inequivocabile, che ha visto attori e ideatori delle stragi di Parigi nell&#8217;Isis e in Siria. Questo è un dato certo.<br />
Ma altrettanto certo – se ci fermiamo a ragionare – è che non è pensabile che quegli ideatori non se l&#8217;aspettassero.<br />
Colpire la Francia, oggi, significa colpire uno dei paesi in cui l&#8217;Islam ha le forme forse più moderate e integrate. E significa colpire un paese che dell&#8217;integrazione e del rispetto reciproco ha fatto modello di Stato.<br />
Ecco che colpire la Francia è colpire questo modello. È spingere l&#8217;Europa verso il baratro manicheo, verso la guerra ammantata di religione, verso un mondo fatto di blocchi contrapposti.<br />
In questo senso il furore di popolo innescato dai terroristi è esattamente il migliore alleato di chi ha interesse e desidera come modello questo scenario. E di chi non accetta la paifica convivenza, fatta necessariamente di non imposizione di un modello religioso e culturale e di democrazia.<br />
In questo si, è uno scontro di culture.<br />
Ma proprio per questo la barbarie non può far dimenticare le conquiste di civilità di un Europa che queste barbarie le ha vissute e pagate col sangue dei suoi popoli sino a settant&#8217;anni fa, quando altre ideologie alimentavano una visione del mondo fatta di odio, razzismo, ed imposizione di un modello culturale unico e totalitario da imporre con la forza.</p>
<p>Le bombe che in questo momento aerei francesi, con il supporto dell&#8217;intelligence americana e logistica russa, stanno sganciando sulla Siria sono lo sfogo di tutti noi, di tutto l&#8217;occidente contro la barbarie.<br />
È il &#8220;ricambiare con gli interessi di sangue e morte&#8221; quel gesto assurdo ed atroce vissuto per le strade di Parigi, che poi sono le nostre strade d&#8217;Europa.<br />
Chi mai potrebbe condannarci? Chi mai potrebbe condannare quell&#8217;istinto e quella rabbia?<br />
Eppure rivendichiamo il primato della ragione.<br />
Ed a noi e a chi ci governa compete essere oltre la barbarie, proprio rivendicando le nostre conquiste ferite, e le conquiste di civiltà che vogliamo difendere e vendicare.</p>
<p>Colpire oggi la Siria non è colpire l&#8217;Isis.<br />
Chi doveva e poteva da Raqqa è scappato.<br />
Ma quelle bombe – per quanto le nostre ragioni ci assolvano – sono l&#8217;altra faccia della medaglia di quel terrorismo che ci ha inorriditi due giorni fa.<br />
Sono la benzina che verrà usata per incendiare le nostre strade. Sono le immagini che gireranno per i paesi del mondo arabo degli inevitabili morti civili, donne e bambini usati come scudi umani nelle infrastrutture da colpire.<br />
Quelle bombe occidentali saranno la prova – per qualcuno – della crociata occidentale contro cui combattere e contro cui fare nuovo proselitismo.<br />
Dovremmo rifletterci quando la rivendicazione – fallace, banale, menzognera, apparente, ridicola, opportunistica – del prossimo attentato sarà &#8220;per vendicare le bombe di Raqqa&#8221;.</p>
<blockquote>
<p style="text-align: center;">Sul muro c&#8217;era scritto col gesso<br />
viva la guerra<br />
chi lo ha scritto è già caduto.</p>
</blockquote>
<p>Sono versi di Brecht. Ma forse questa volta sono meno veri di settantanni fa.<br />
Perché la sensazione è che quel &#8220;vogliamo la guerra&#8221; sia stato scritto da qualcuno che è ben al sicuro altrove. Che ha altri interessi, certamente più materiali di una religione, di cui evidentemente nemmeno conosce i precetti, ma di cui si riempie la bocca e riempie la testa di ragazzini manipolabili e plagiati che giocano ai guerriglieri. Nel deserto come nelle nostre città. Come fosse un videogioco della playstation in Belgio.<br />
Ma la ragione – che non appartiene al sentimento del popolo e delle masse – deve (imperativo categorico in questa era sopravvivenziale) guidare le scelte di chi ha la responsabilità di governare.<br />
Deve – per quanto difficile – ricordare tutte le volte, recenti e passate, in cui da azioni di rappresaglia sono sorte guerre che tuttora mietono vittime.<br />
Dovremmo ricordare che dopo l&#8217;undici settembre c&#8217;è stato l&#8217;Afghanistan, e tutti i caduti in quella guerra. E di certo i talebani e Al Qaida non sono stati annientati.<br />
Dovremmo ricordare le bombe in Libia e Iraq. E di certo quei paesi non sono in pace. Ed anzi, che proprio quelle guerre hanno generato nuovi conflitti, nuovi terrorismi e nuovi soggetti. Se possibile ancora più sofisticati nelle loro strategie di terrore ed odio.<br />
Ed è per questo, anche per questo, che chi ha ruoli e responsabilità di governo, oggi più che in altri momenti deve stare nel mezzo tra quella rabbia, e quell&#8217;orgoglio cui ci richiamava Oriana Fallaci, bilanciati però almeno atrettanto da quella ragione, fondata sulla storia, che ci insegna anche dove porta dare solo sfogo alla rabbia.<br />
Perché il migliore alleato di un fondamentalismo è l&#8217;altrettanto fondamentalista smarrimento della ragione che non fa contenere la rabbia.</p>
<p>Continuava Brecht nella stessa poesia</p>
<blockquote>
<p style="text-align: center;">La guerra che verrà non è la prima.<br />
Prima ci sono state altre guerre.<br />
Alla fine dell&#8217; ultima c&#8217;erano vincitori e vinti.<br />
Fra i vinti la povera gente faceva la fame.<br />
Fra i vincitori faceva la fame la povera gente egualmente.<br />
Al momento di marciare molti non sanno che alla loro testa marcia il nemico.<br />
La voce che li comanda è la voce del loro nemico.<br />
E chi parla del nemico è lui stesso il nemico.</p>
</blockquote>
<p>The post <a rel="nofollow" href="http://micheledisalvo.com/2015/11/Parigi-la-rabbia-e-la-ragione">Parigi &#8211; la rabbia e la ragione</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="http://micheledisalvo.com">|  Micheledisalvo.com</a>.</p>
]]></content:encoded>
			<wfw:commentRss>http://micheledisalvo.com/2015/11/Parigi-la-rabbia-e-la-ragione/feed/</wfw:commentRss>
		<slash:comments>0</slash:comments>
		</item>
		<item>
		<title>Cosa sappiamo degli attentati di Parigi</title>
		<link>http://micheledisalvo.com/2015/11/cosa-sappiamo-degli-attentati-di-Parigi</link>
		<comments>http://micheledisalvo.com/2015/11/cosa-sappiamo-degli-attentati-di-Parigi#respond</comments>
		<pubDate>Sat, 14 Nov 2015 15:47:23 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Michele Di Salvo]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Uncategorized]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://micheledisalvo.com/?p=4204</guid>
		<description><![CDATA[<p>Proviamo a mettere insieme alcuni pezzi dopo dodici ore. Sappiamo con adeguata certezza che non si è trattato di un&#8217;azione isolata ad opera di pochi fanatici. [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="http://micheledisalvo.com/2015/11/cosa-sappiamo-degli-attentati-di-Parigi">Cosa sappiamo degli attentati di Parigi</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="http://micheledisalvo.com">|  Micheledisalvo.com</a>.</p>
]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<p><a href="http://micheledisalvo.com/wp-content/uploads/2015/11/attentato-parigi-8.jpg"><img class="size-medium wp-image-4207 alignleft" src="http://micheledisalvo.com/wp-content/uploads/2015/11/attentato-parigi-8-300x192.jpg" alt="attentato-parigi-8" width="300" height="192" srcset="http://micheledisalvo.com/wp-content/uploads/2015/11/attentato-parigi-8-300x192.jpg 300w, http://micheledisalvo.com/wp-content/uploads/2015/11/attentato-parigi-8-50x32.jpg 50w, http://micheledisalvo.com/wp-content/uploads/2015/11/attentato-parigi-8-576x368.jpg 576w, http://micheledisalvo.com/wp-content/uploads/2015/11/attentato-parigi-8-117x75.jpg 117w, http://micheledisalvo.com/wp-content/uploads/2015/11/attentato-parigi-8.jpg 800w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a>Proviamo a mettere insieme alcuni pezzi dopo dodici ore.<br />
Sappiamo con adeguata certezza che non si è trattato di un&#8217;azione isolata ad opera di pochi fanatici.<br />
I gruppi di fuoco erano almeno tre. Uno concentrato nella zona dello Stadio, uno al teatro Bataclan e uno nel centro della città, per strada.<br />
Sappiamo che, in totale e al momento, i terroristi armati e con giubbotti esplosivi erano almeno otto.<br />
Sappiamo anche dalla simultaneità delle azioni che: si conoscevano, hanno avuto tempo e modo di coordinarsi e di progettare, programmare, effettuare sopralluoghi e studiare i tempi e modi e anche tempi e forme della reazione delle forze di sicurezza.<br />
Sappiamo che per compiere questi veri e propri attacchi di guerriglia paramilitare sono servite ingenti risorse logistiche, organizzative, appoggi, risorse economiche.<br />
Mediamente per ogni gruppo di fuoco almeno altrettante sono state le persone coinvolte, tra logistica e copertura.<br />
Hanno avuto bisogno di rifugi sicuri, di poterli cambiare spesso, di luoghi di incontro sicuri, di autoveicoli per i sopralluoghi, diversi da quelli materialmente usati per le azioni terroristiche.<br />
Sappiamo che sono riusciti a procurarsi illegalmente un vero e proprio arsenale per la costruzione dei giubbotti esplosivi, almeno otto kalashnikov e altrettante pistole ed un vero e proprio arsenale di munizioni.<br />
Sappiamo quindi anche che è occorso molto tempo per organizzare e realizzare questa azione.<br />
Gli esecutori materiali ma soprattutto chi ha fornito la copertura e la logistica è tutt&#8217;altro che un ragazzino invasato e fanatico delle periferie urbane. Ci vuole un enorme addestramento, preparazione, soprattutto per mantenere il sangue freddo in un&#8217;azione così grossa e coordinata.<br />
E in tutto questo senza farsi scoprire, intercettare, individuare per mesi.</p>
<p><strong>Abbiamo però altri elementi su cui fare una riflessione.</strong><br />
Pezzi da mettere insieme e tenere lì come fossero post-it su una lavagna per darci un quadro complessivo più ampio.<br />
Abbiamo almeno altre due &#8220;prove generali&#8221; di azioni di questo tipo: l&#8217;assalto a Charlie Hebdo del 7 gennaio e quello del 9 gennaio successivo quando un complice degli attentatori si è barricato in uno dei supermercati della catena kosher Hypercacher a Porte de Vincennes, prendendo alcuni ostaggi e uccidendo quattro persone.<br />
Armi, attrezzature, organizzazione, logistica, tempistiche: sono pressoché identiche.<br />
Anzi, in un&#8217;ottica più grande e altrettanto macabra quell&#8217;episodio può essere visto come una prova generale in grado di offrire elementi di analisi dei tempi e modi e forme di reazione della sicurezza francese in generale e parigina in particolare (sia su un attentato specifico sia su un&#8217;azione con ostaggi).</p>
<p><strong>La data non è scelta a caso.</strong><br />
È lo stesso giorno dell&#8217;anniversario (2001) in cui il presidente statunitense George W. Bush firma un ordine esecutivo che permette l&#8217;istituzione di tribunali militari contro qualsiasi straniero sospettato di avere connessioni con gli atti terroristici realizzati o progettati contro gli Stati Uniti.<br />
Non è un caso quindi che nella rivendicazione si parli esplicitamente di un 11 settembre francese.<br />
Ed è anche il giorno prima della conferenza di Vienna sulla Siria.<br />
Elemento importante perché da sempre la Francia (uno dei membri permanenti del consiglio di sicurezza dell&#8217;ONU con diritto di veto) ha una sua &#8220;politica autonoma&#8221; e spesso di mediazione tra i blocchi contrapposti Usa-Russia: una contrapposizione che ha spesso impedito un&#8217;azione univoca e coordinata contro l&#8217;ISIS.<br />
Il richiamo inoltre al &#8220;vostro 11 settembre&#8221; serve definitivamente al califfato per candidarsi ad essere l&#8217;erede unico e sostitutivo non solo di AlQaida, ma anche unificante di tutti i fronti terroristici legati al fanatismo islamista.</p>
<p><strong>Non è stato un attacco del tutto imprevedibile.<br />
</strong><i>Un attacco a un teatro-sala da concerto a Parigi con armi automatiche e cinture esplosive. Era questo l&#8217;incarico che avrebbe ricevuto un cittadino francese di 30 anni durante un suo soggiorno &#8220;militante&#8221; in Siria a maggio di quest&#8217;anno.</i> La notizia, con pochi particolari di dettaglio e senza nomi e riferimenti dei protagonisti, era stata data il 18 settembre scorso dal sito franceinfo.fr.<br />
L&#8217;uomo, arrestato dalla polizia francese l&#8217;11 agosto scorso, sarebbe rientrato in Francia dopo essere stato ferito in combattimento. Il suo arresto sarebbe avvenuto per una &#8220;soffiata&#8221; fatta da una &#8220;jihadista spagnola&#8221; fermata anch&#8217;essa al rientro da un viaggio in Siria.<br />
Il che conferma almeno &#8220;da quanto tempo&#8221; un&#8217;azione del genere era in preparazione.</p>
<p>Tutto questo però conferma anche che è difficile che queste azioni vengano compiute da persone &#8220;straniere&#8221; inviate in occidente per la prima volta.<br />
Troppo difficile nasconderle, metterle in contatto tra loro senza destare sospetti o attenzione dei servizi di sicurezza, troppo complicato che si inseriscano nel tessuto logistico e malavitoso locale, che conoscano la lingua nella misura necessaria, nonché strade, tempi, abitudini.<br />
Almeno per compiere attacchi di questo genere.<br />
E tutto questo riporta al fatto che chiudere le frontiere o attribuire responsabilità all&#8217;immigrazione di profughi e richiedenti asilo non ha alcuna attinenza con il contrasto ad azioni di questo tipo.<br />
Difficile anche che i protagonisti candidati per questi attentati siano frequentatori assidui di moschee: di questi tempi verrebbero certamente intercettati, verrebbero notati, rischierebbero un commento sbagliato, di tradire un fanatismo ed un estremismo che potrebbe destare sospetti in correligiosi moderati (la stragrande maggioranza) che potrebbero allarmarsi e segnalarli.</p>
<p><strong>Sappiamo anche, in maniera indiretta, che qualcosa di decisamente grande l&#8217;Isis lo stava preparando contro l&#8217;occidente.</strong><br />
Qualcosa da &#8220;propagandare e diffondere&#8221; con la massima forza possibile.<br />
Il 9 novembre era stato reso noto che il cyberCaliffato (il team hacker e comunicazione web dell&#8217;Isis) aveva hackerato oltre 54mila account twitter, nonché reso noti i numeri di telefono personali e criptati dei capi di Cia, Fbi, Nsa.<br />
Quest&#8217;ultima azione certamente di natura distrattiva, per far pensare ad un attacco &#8220;non in Europa&#8221; facendo calare quindi l&#8217;attenzione su una forma di collaborazione che avrebbe potuto evidenziare informazioni utili alla prevenzione o individuazione di indizi nei giorni immediatamente precedenti questa azione.</p>
<p>Sappiamo, infine, che un&#8217;azione di questo genere, per gli elementi sin qui descritti e messi insieme, è estremamente &#8220;raffinata&#8221; ed enormemente costosa.<br />
È un investimento enorme non solo di persone ma anche di risorse con una strategia che mostra una sofisticata conoscenza delle ripercussioni di medio termine nelle politiche e nelle economie europee e occidentali in generale.<br />
E tutto questo non è immaginabile sia partorito dalla mente di qualche terrorista esaltato e di non elevata istruzione come quelli che conosciamo essere i teorici capi dell&#8217;ISIS in medioriente.<br />
Inoltre organizzare, pianificare, e soprattutto finanziare un&#8217;azione di questo genere è inimmaginabile venga fatto dal territorio siriano o iracheno.<br />
Un&#8217;operazione fatta &#8220;a borse chiuse&#8221; in cui si dovranno attendere non meno di trentasei ore prima di poter verificare le transazioni e chi ci ha potuto &#8220;materialmente guadagnare&#8221;, che però si confonderanno in un mare di altre transazioni del lunedì mattina, a livello globale, ed in cui le tracce saranno fatte sparire per tempo, con la medesima sofisticazione.</p>
<p>Se mettiamo insieme tutti questi elementi, senza farci trascinare né dal populismo dell&#8217;opportunismo politico né da tendenze complottiste planetarie, <strong>appaiono chiari almeno due elementi</strong>.<br />
<strong>Il primo</strong> è che questo attacco mostra un livello di sofisticazione del terrore che apparentemente adotta la matrice e la bandiera del califfato come specchietto delle allodole (e cui il califfato presta uomini e simboli nell&#8217;interesse diretto di accreditarsi come nemico mondiale unico e solo), ma è chiaro che il livello è decisamente superiore e con una strategia molto più globale.<br />
Un modello di attacco terroristico che tende a voler dimostrare come ogni capitale europea e mondiale è in sé un possibile bersaglio di un attacco mirato e preparato e finanziato e studiato con mesi di anticipo.<br />
<strong>Il secondo</strong> è che le tracce per individuare la regia di queste azioni non passano direttamente in Siria e nel califfato, ma attraverso le transazioni (numerose, sofisticate, diffuse) di chi gestisce le finanze (enormi) di queste attività. Che passano per le nostre banche, le nostre carte elettroniche spesso anonime e prepagate, che vengono ripulite nei centri di invio di denaro all&#8217;estero in centinaia di transazioni al di sotto dei 300 dollari.<br />
Una rete capace di avere numerosi sostenitori, prestanome, che acquistano cellulari, auto, affittano immobili, mettono a disposizione risorse e coperture logistiche.</p>
<p>Se l&#8217;Isis si candida ad essere il marchio – quasi il franchising – del terrore a livello globale, capace di lasciare per lungo tempo uno stato diffuso di terrore nelle popolazioni civili occidentali, è altrettanto chiaro che la guerra a questo soggetto oramai planetario non può che essere efficace solo se la struttura logistica e quindi innanzitutto finanziaria di tutto questo non verrà attaccata.</p>
<p><a href="http://micheledisalvo.com/wp-content/uploads/2015/11/CTvF67EXAAAhaVk.jpg"><img class="size-medium wp-image-4206 aligncenter" src="http://micheledisalvo.com/wp-content/uploads/2015/11/CTvF67EXAAAhaVk-300x205.jpg" alt="attentati-parigi-mappa" width="300" height="205" srcset="http://micheledisalvo.com/wp-content/uploads/2015/11/CTvF67EXAAAhaVk-300x205.jpg 300w, http://micheledisalvo.com/wp-content/uploads/2015/11/CTvF67EXAAAhaVk-214x146.jpg 214w, http://micheledisalvo.com/wp-content/uploads/2015/11/CTvF67EXAAAhaVk-576x394.jpg 576w, http://micheledisalvo.com/wp-content/uploads/2015/11/CTvF67EXAAAhaVk-110x75.jpg 110w, http://micheledisalvo.com/wp-content/uploads/2015/11/CTvF67EXAAAhaVk.jpg 600w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a></p>
<p><strong><a href="http://micheledisalvo.com/2015/03/isis-la-comunicazione-globale-del-terrore.html" target="_blank">Vedi anche L&#8217;ISIS &#8211; la comunicazione globale del terrore</a></strong></p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="http://micheledisalvo.com/2015/11/cosa-sappiamo-degli-attentati-di-Parigi">Cosa sappiamo degli attentati di Parigi</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="http://micheledisalvo.com">|  Micheledisalvo.com</a>.</p>
]]></content:encoded>
			<wfw:commentRss>http://micheledisalvo.com/2015/11/cosa-sappiamo-degli-attentati-di-Parigi/feed/</wfw:commentRss>
		<slash:comments>0</slash:comments>
		</item>
		<item>
		<title>De Luca &#8211; di porcilaia in porcilaia</title>
		<link>http://micheledisalvo.com/2015/11/De-Luca-porcilaia</link>
		<comments>http://micheledisalvo.com/2015/11/De-Luca-porcilaia#respond</comments>
		<pubDate>Wed, 11 Nov 2015 12:50:52 +0000</pubDate>
		<dc:creator><![CDATA[Michele Di Salvo]]></dc:creator>
				<category><![CDATA[Campania]]></category>
		<category><![CDATA[pd]]></category>
		<category><![CDATA[De Luca]]></category>
		<category><![CDATA[regione]]></category>

		<guid isPermaLink="false">http://micheledisalvo.com/?p=3699</guid>
		<description><![CDATA[<p>“Un grido dolore che si è diffuso per le valli dell&#8217;appennino di porcilaia in porcilaia.” Sono parole di De Luca, governatore della Campania. Riferite alle critiche [&#8230;]</p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="http://micheledisalvo.com/2015/11/De-Luca-porcilaia">De Luca &#8211; di porcilaia in porcilaia</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="http://micheledisalvo.com">|  Micheledisalvo.com</a>.</p>
]]></description>
				<content:encoded><![CDATA[<p lang="zxx"><span style="color: #000000;"><span style="font-family: 'Times New Roman', serif;"><span style="font-size: medium;"><a href="http://micheledisalvo.com/wp-content/uploads/2015/08/vincenzo-de-luca1.jpg"><img class=" size-medium wp-image-3674 alignleft" src="http://micheledisalvo.com/wp-content/uploads/2015/08/vincenzo-de-luca1-300x169.jpg" alt="vincenzo-de-luca1" width="300" height="169" srcset="http://micheledisalvo.com/wp-content/uploads/2015/08/vincenzo-de-luca1-300x169.jpg 300w, http://micheledisalvo.com/wp-content/uploads/2015/08/vincenzo-de-luca1-1024x576.jpg 1024w, http://micheledisalvo.com/wp-content/uploads/2015/08/vincenzo-de-luca1-600x338.jpg 600w, http://micheledisalvo.com/wp-content/uploads/2015/08/vincenzo-de-luca1-260x146.jpg 260w, http://micheledisalvo.com/wp-content/uploads/2015/08/vincenzo-de-luca1-133x75.jpg 133w, http://micheledisalvo.com/wp-content/uploads/2015/08/vincenzo-de-luca1.jpg 1280w" sizes="(max-width: 300px) 100vw, 300px" /></a></span></span></span></p>
<p>“Un grido dolore che si è diffuso per le valli dell&#8217;appennino di porcilaia in porcilaia.”</p>
<p><a href="http://video.corriere.it/video-embed/841d4966-7fe8-11e5-8b57-f1b8d18d1f0e" target="_blank">Sono parole di De Luca, governatore della Campania. Riferite alle critiche ricevute da Miguel Gotor. </a><br />
Sfida Crozza dando il peggio di sé. Già Gotor non lo conosce (dice). Strano. Quando De Luca sosteneva Bersani contro Renzi Gotor non era proprio l&#8217;ultimo degli socnosciuti. Ma si sa. Al cambiare delle posizioni politiche la memoria fa brutti scherzi. O sarà anche colpa dell&#8217;età del “giovane renziano rottamatore” governatore della Campania.</p>
<p>La notizia di ieri titola più o meno così “Scandalo in Regione Campania” dove sette persone, fra cui De Luca, risultano indagate per i reati di corruzione e rivelazione di segreto. Indagati con lui anche un giudice del Tribunale di Napoli, Anna Scongnamiglio (la stessa che ha firmato il 22 luglio la sentenza di sospensione della sospensiva della Severino per il governatore), Carmelo Mastursi, ex capo della segreteria di De Luca che lunedì si è dimesso dal suo ruolo, un avvocato e un manager della sanità pubblica, Guglielmo Manna (marito della Scongnamiglio).</p>
<p>Il fatto.<br />
Secondo l&#8217;indagine tutto parte dalla condanna dei giudici a De Luca per abuso d&#8217;ufficio, che doveva essere sospeso per la Severino: allora a discutere la causa e depositare la decisione c&#8217;era il giudice relatore Scognamiglio. A quel punto, da un&#8217;altra inchiesta, viene intercettato un manager della sanità pubblica e marito della giudice, Manna, che telefona ad un avvocato avellinese per chiedere di contattare il capo della segreteria di De Luca Mastursi, storico collaboratore del governatore. Telefonate in cui Manna propone uno scambio: una nomina nella sanità pubblica in cambio dell&#8217;esito sulla sospensione di De Luca rivelato in anteprima.</p>
<p>Parafrasando De Luca questa ordinanza è “Un grido dolore che si è diffuso per le valli della Campania, di porcilaia in porcilaia.”</p>
<p>&#8212;&#8212;&#8212;&#8212;&#8212;&#8212;&#8212;&#8212;&#8212;&#8212;&#8212;&#8212;&#8212;&#8212;&#8212;&#8212;&#8212;&#8212;</p>
<p>Mi si risponderà che i politici si giudicano dai fatti e non (solo) dai coinvolgimenti nelle inchieste (che talvolta sono atti dovuti). Ed allora ho provato a ripercorre le prime tappe del governo dell Regione dell&#8217;era deluchiana.</p>
<p lang="zxx"><span style="color: #000000;"><span style="font-family: 'Times New Roman', serif;"><span style="font-size: medium;">Che De Luca fosse &#8220;uomo del fare&#8221; i suoi più stretti collaboratori e sostenitori lo hanno ripetuto per tutta la campagna elettorale. E c&#8217;era da crederci anche senza questo tormentone. E che avesse un consenso molto ampio, anche questo lo si sapeva bene. Del resto ha vinto le primarie anche perché nello stesso Pd non c&#8217;erano alternative né forti né innovative, e ha vinto non solo nella sua Salerno dove nel 2006 era il quarto sindaco più popolare d’Italia enel 2008 aveva un tasso di approvazione del 75 per cento.</span></span></span></p>
<p><span style="color: #000000;"><span style="font-family: 'Times New Roman', serif;"><span style="font-size: medium;"><span lang="zxx">Come <a href="http://www.ilpost.it/2015/06/02/vincenzo-de-luca-presidente-campania/" target="_blank">ha ben spiegato Davide Maria De Luca su Il Post</a> </span></span></span></span><span style="color: #000000;"><span style="font-family: 'Times New Roman', serif;"><span style="font-size: medium;"><span lang="zxx">&#8220;Tutto questo consenso, però, ha avuto un prezzo molto alto. Salerno è al quindicesimo posto in Italia per le spese per personale sostenute dal comune: quasi il 40 per cento del totale delle spese correnti (cioè il denaro usato per pagare stipendi e far funzionare i servizi essenziali di un comune). Oggi Salerno ha debiti per più di 200 milioni di euro, il 120 per cento della sua spesa corrente. È il venticinquesimo comune più indebitato d’Italia – anche senza considerare un altro centinaio di milioni di euro in debiti fuori bilancio, cioè debiti contratti dalle società partecipate dal comune.&#8221;</span></span></span></span></p>
<p>Oggi – con corsi e ricorsi tra Tar e tribunale ordinario – da circa un mese si è insediato a Palazzo Santa Lucia nella nuova veste di Presidente della Giunta Regionale. Non solo. Ha tenuto per sè alcune deleghe. Trasporti, Sanità, Cultura e&#8230; Agricoltura. <a href="http://agronotizie.imagelinenetwork.com/agricoltura-economia-politica/2015/07/06/campania-de-luca-si-nomina-assessore-all-agricoltura/44828" target="_blank">Come ricorda Mimmo Panegalli</a> <span style="color: #000000;"><span style="font-family: 'Times New Roman', serif;"><span style="font-size: medium;"><span lang="zxx"> &#8220;In una conferenza stampa a Palazzo Santa Lucia ha detto: ”</span></span></span></span><em><span style="color: #000000;"><span style="font-family: 'Times New Roman', serif;"><span style="font-size: medium;"><span lang="zxx">L’agricoltura è una mia passione personale e mi sono riservato la delega</span></span></span></span></em><span style="color: #000000;"><span style="font-family: 'Times New Roman', serif;"><span style="font-size: medium;"><span lang="zxx">” facendo forse riferimento al periodo in cui era funzionario dell&#8217;Alleanza dei Contadini.&#8221;<br />
</span></span></span></span><span style="color: #000000;"><span style="font-family: 'Times New Roman', serif;"><span style="font-size: medium;">Ed ecco alcuni dei primi atti del neo governatore, su cui cominciare a fare un bilancio del primo (abbondante) mese della nuova amministrazione.</span></span></span></p>
<p><span style="color: #000000;"><span style="font-family: 'Times New Roman', serif;"><span style="font-size: medium;">Nella veste di Presidente della Giunta e di Assessore ai Trasporti nomina il nuovo cda di EAV – la controllata partecipata regionale che gestisce gran parte dei trasporti pubblici regionali. Alla presidenza, dove dovrebbe andare un tecnico del settore trasporti con una visione &#8220;di settore&#8221; (coadiuvato da un cda e da un amministratore delegato che &#8220;porti avanti la linea e il piano industriale&#8221;) viene nominato Umberto De Gregorio.<br />
Ottimo commercialista e persona perbene. Peccato non si sia mai occupato di trasporti. A suo credito essere stato &#8220;l&#8217;uomo De Luca&#8221; a Napoli in campagna elettorale ed aver organizzato &#8220;il programma&#8221; del neo-governatore.<br />
Con lui due dirigenti regionali: Maria Teresa Di Mattia già incaricata in Autoservizi Irpini e in Acam (l’Agenzia campana per la mobilità sostenibile), e Ruggero Bartocci, dirigente di staff alla direzione generale per la mobilità della Regione.<br />
Una nota sulla situazione dell&#8217;EAV: ha un credito verso la Regione di circa 500milioni euro, pari all&#8217;incirca ai 500milioni di debiti complessivi. Quanto possono essere &#8220;pressanti&#8221; i nuovi vertici dell&#8217;EAV verso l&#8217;assessore ai trasporti e verso il presidente della giunta (entrambi la stessa persona) nell&#8217;esigere queste somme per pagare i debiti e semmai rilanciare il servizio pubblico locale? Diciamo non proprio una situazione di &#8220;vera indipendenza&#8221; (anche perché i due dirigenti regionali del cda sono anche dipendenti diretti dell&#8217;assessore presidente).</span></span></span></p>
<p><span style="font-family: 'Times New Roman', serif;"><span style="font-size: medium;"><span style="color: #000000;"><span lang="zxx">Nella veste di di Presidente della Giunta e di Assessore alla Sanità De Luca ha azzerato anche il cda di Soresa, la centrale acquisti per i prodotti sanitari della Regione, al posto di Francesco D’Ercole, Gennaro Santamaria e Pietro Alfano, vanno il candidato non eletto al consiglio regionale con la lista di Campania Libera, Gianni Porcelli, già sindaco di Mugnano; la non riconfermata consigliere regionale del Pd sannita, Giulia Abbate; e Luigi Giugliano, avvocato irpino. Nomine che – almeno sulla carta – sarebbero incompatibili con riferimento all’articolo 32 della legge regionale dell’11 agosto 2005 che, nello specifico, indica nei «candidati non eletti alle elezioni regionali, per gli otto mesi successivi all’elezione stessa» l’impossibilità di ricevere designazioni e incarichi) e all’articolo 4 della legge Campania Zero del 27 luglio 2012.<br />
Come a dire: &#8220;intanto ti nomino poi si vedrà&#8221;. Un poi si vedrà pesante visto che la tanto discussa condanna per abuso d&#8217;ufficio da sindaco di Salerno verteva proprio per &#8220;una nomina che non poteva fare&#8221;.</span></span></span></span></p>
<p><span style="font-family: 'Times New Roman', serif;"><span style="font-size: medium;">Nella veste di di Presidente della Giunta e di Assessore alla Cultura (forse) De Luca ha poi nominato Patrizia Boldoni consigliere con incarico <span style="color: #000000;"><span lang="zxx">di Promozione delle Attività Innovative per il rilancio del Turismo attraverso la valorizzazione dei beni culturali. </span></span></span></span><span style="font-size: medium; font-family: 'Times New Roman', serif; color: #000000; line-height: 1.5;">La “figura di alto profilo” grazie al suo “curriculum vitae e culturale e professionale” a cui è affidato “il compito di studio e consulenza per lo sviluppo del turismo campano… ha almeno tre meriti: essere l&#8217;ex moglie dell&#8217;ex presidente del Calcio Napoli Corrado Ferlaino, avere una estesa carriera in ambito immobiliare (</span><i style="font-size: medium; font-family: 'Times New Roman', serif; color: #000000; line-height: 1.5;">con qualche ombra professionale e qualche processo, come quello sulle ipotesi di irregolarità nei bilanci della società tenutaria di Palazzo d&#8217;Avalos</i><span style="font-size: medium; font-family: 'Times New Roman', serif; color: #000000; line-height: 1.5;">), ma soprattutto essere stata una &#8220;intensa&#8221; organizzatrice di feste elettorali a sostegno di De Luca tra la Napoli bene.</span></p>
<p>Ma il colpo forse più eclatante – almeno<span style="color: #000000;"><span style="font-family: 'Times New Roman', serif;"><span style="font-size: medium;"><span lang="zxx"> quanto passato in sordina rispetto al resto – è (nella veste di Presidente della Giunta e di Assessore ai Trasporti) la &#8220;cessione&#8221; di Caremar a conclusione dell&#8217;iter di privatizzazione della compagnia pubblica passata definitivamente nelle mani del gruppo Aponte (attraverso Snav), e del gruppo D&#8217;Abundo (ovvero MedMar attraverso la Rifin).<br />
In pratica l&#8217;azienda che si occupa di trasporti via mare verso le isole è stata ceduta ai suoi due concorrenti, che la rilevano (e si tolgono quindi l&#8217;unico concorrente pubblico capace anche di &#8220;calmierare&#8221; mercato, tratte, tariffe e di garantire un servizio pubblico essenziale minimo garantito) per sei milioni di euro. Non solo. La Regione si è impegnata a versare ai suoi ex concorrenti privati 10 milioni di euro per nove anni; una cifra apparentemente contenuta se si considera che con la Caremar pubblica sborsava 20 milioni all&#8217;anno.<br />
La situazione che avremo è qualcosa del tipo Snav monopolista di fatto del trasporto veloce e MedMar come vettore unico dei traghetti. Caremar significa traghetti e mezzi veloci, significa orari e rotte privilegiate proprio per il ruolo pubblico svolto dalla compagnia. Un patrimonio e una dote finanziaria che valgono ben oltre la cifra sborsata o il presunto risparmio, specie se da quei 20 milioni spesi ogni anno togliamo gli incassi di quelle tratte.</span></span></span></span></p>
<p>The post <a rel="nofollow" href="http://micheledisalvo.com/2015/11/De-Luca-porcilaia">De Luca &#8211; di porcilaia in porcilaia</a> appeared first on <a rel="nofollow" href="http://micheledisalvo.com">|  Micheledisalvo.com</a>.</p>
]]></content:encoded>
			<wfw:commentRss>http://micheledisalvo.com/2015/11/De-Luca-porcilaia/feed/</wfw:commentRss>
		<slash:comments>0</slash:comments>
		</item>
	</channel>
</rss>

<!-- Performance optimized by W3 Total Cache. Learn more: http://www.w3-edge.com/wordpress-plugins/

Minified using disk
Page Caching using disk: enhanced
Database Caching 26/58 queries in 0.041 seconds using disk

 Served from: micheledisalvo.com @ 2016-02-02 19:24:11 by W3 Total Cache -->